<rss version="2.0">
<channel>
  <title>Título de tu Feed</title>
  <link>https://tuusuario.github.io/mi-feed-rss/</link>
  <description>Descripción de tu feed RSS</description>
  <language>es-es</language>
  <lastBuildDate>Fri, 27 Jun 2025 12:15:48 +0000</lastBuildDate>
  
  
  <item><title>La Justicia ordena a Airbnb retirar 5.800 anuncios de pisos turísticos de la plataforma</title><link>https://www.deia.eus/economia/2025/06/19/justicia-ordena-airbnb-retirar-5-9781458.html</link><description>El Tribunal Superior de Justicia de Madrid (TSJM) ha emitido un nuevo auto en el que ha desestimado el recurso de reposición de Airbnb y ha ordenado la retirada de 5.800 anuncios en la plataforma, según ha adelantado este jueves el ministro de Derechos Sociales, Consumo y Agenda 2030, Pablo Bustinduy. Hace unas semanas este tribunal dictó un auto avalando las actuaciones del Ministerio y, por tanto, exigiendo a la plataforma que retirara esos anuncios ilegales. Airbnb presentó un recurso de reposición ante el mismo tribunal y hace apenas unos minutos he recibido la información de que han vuelto a perder, ha explicado tras la celebración de Consejo Territorial de Derechos Sociales en el Imserso. Consumo impone a Airbnb el bloqueo de casi 66.000 anuncios ilegales de pisos turísticos Los anuncios sobre los que se ha pronunciado el tribunal en este segundo auto afectan a la publicidad de viviendas turísticas que se encuentran en Andalucía, Comunidad de Madrid, Catalunya, Comunidad Valenciana, Islas Baleares y Euskadi. Así, estos pisos turísticos anunciados estarían incumplimiento tres supuestos, según Consumo: la ausencia del número de licencia o registro para operar como alojamiento turísticos, la inclusión de números de licencia que no corresponden a los expedidos por las autoridades y la falta de información naturaleza jurídica de los arrendadores. Ninguna empresa está por encima de la ley En su reacción al nuevo auto, el ministro ha calificado como importante esta noticia, ya que supone la ratificación de que ninguna empresa puede estar por encima de la ley. En palabras de Bustinduy, en España hay un puñado de empresas, de fondos de inversión, de grandes plataformas que se están lucrando a costa de cercenar el derecho constitucional a la vivienda de millones de familias en nuestro país. En este contexto, también ha manifestado públicamente su objetivo de colaborar con las administraciones públicas competentes para acabar con el descontrol y la ilegalidad generalizada de alojamientos turísticos, así como para favorecer el acceso a la vivienda y blindar los derechos de las personas consumidoras. En mayo Consumo instó a la compañía el bloqueo de casi 66.000 anuncios ilegales de viviendas turísticas. En concreto, esta retirada de anuncios corresponde a la primera de tres requerimientos. Sobre las otras disposiciones, el ministro ya afirmó, anteriormente, que espera que el resultado sea el mismo, ya que cree que la compañía habrá recurrido, aunque los argumentos son los mismos.</description><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 11:39:00 GMT</pubDate></item><item><title>La Justicia ordena a Airbnb retirar 5.800 anuncios de pisos turísticos de la plataforma</title><link>https://www.deia.eus/economia/2025/06/19/justicia-ordena-airbnb-retirar-5-9781458.html</link><description>El Tribunal Superior de Justicia de Madrid (TSJM) ha emitido un nuevo auto en el que ha desestimado el recurso de reposición de Airbnb y ha ordenado la retirada de 5.800 anuncios en la plataforma, según ha adelantado este jueves el ministro de Derechos Sociales, Consumo y Agenda 2030, Pablo Bustinduy. Hace unas semanas este tribunal dictó un auto avalando las actuaciones del Ministerio y, por tanto, exigiendo a la plataforma que retirara esos anuncios ilegales. Airbnb presentó un recurso de reposición ante el mismo tribunal y hace apenas unos minutos he recibido la información de que han vuelto a perder, ha explicado tras la celebración de Consejo Territorial de Derechos Sociales en el Imserso. Consumo impone a Airbnb el bloqueo de casi 66.000 anuncios ilegales de pisos turísticos Los anuncios sobre los que se ha pronunciado el tribunal en este segundo auto afectan a la publicidad de viviendas turísticas que se encuentran en Andalucía, Comunidad de Madrid, Catalunya, Comunidad Valenciana, Islas Baleares y Euskadi. Así, estos pisos turísticos anunciados estarían incumplimiento tres supuestos, según Consumo: la ausencia del número de licencia o registro para operar como alojamiento turísticos, la inclusión de números de licencia que no corresponden a los expedidos por las autoridades y la falta de información naturaleza jurídica de los arrendadores. Ninguna empresa está por encima de la ley En su reacción al nuevo auto, el ministro ha calificado como importante esta noticia, ya que supone la ratificación de que ninguna empresa puede estar por encima de la ley. En palabras de Bustinduy, en España hay un puñado de empresas, de fondos de inversión, de grandes plataformas que se están lucrando a costa de cercenar el derecho constitucional a la vivienda de millones de familias en nuestro país. En este contexto, también ha manifestado públicamente su objetivo de colaborar con las administraciones públicas competentes para acabar con el descontrol y la ilegalidad generalizada de alojamientos turísticos, así como para favorecer el acceso a la vivienda y blindar los derechos de las personas consumidoras. En mayo Consumo instó a la compañía el bloqueo de casi 66.000 anuncios ilegales de viviendas turísticas. En concreto, esta retirada de anuncios corresponde a la primera de tres requerimientos. Sobre las otras disposiciones, el ministro ya afirmó, anteriormente, que espera que el resultado sea el mismo, ya que cree que la compañía habrá recurrido, aunque los argumentos son los mismos.</description><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 11:39:00 GMT</pubDate></item><item><title>El precio de la luz se dispara un 250 % en lo que va de junio</title><link>https://www.deia.eus/economia/2025/06/19/precio-luz-dispara-250-junio-9781320.html</link><description>El precio medio de la electricidad en el mercado mayorista español se ha más que triplicado en lo que va de junio respecto a los precios particularmente bajos de mayo, debido al incremento de la generación de los ciclos combinados de gas (CCG) para compensar el fuerte impulso de la demanda y la menor generación hidráulica. Así, y según datos difundidos este jueves por el grupo ASE, el precio medio se ha situado en 59,92 euros por megavatio hora (/MWh) entre el 1 y el 18 de junio, lo que representa un aumento del 253 % respecto a un mes antes. Impulso de la demanda Este repunte obedece principalmente a un incremento del 104 % en la generación de los ciclos combinados de gas (CCG) para compensar el fuerte impulso de la demanda -cercana al 7 % interanual- y una menor generación hidráulica. Concretamente, la generación hidráulica ha retrocedido un 30 % respecto a mayo, aunque se mantiene un 15,4 % por encima del promedio de los últimos cinco años para un mes de junio. A todo ello se suma la caída en la aportación de la generación nuclear (-6,1 %), debido a dos paradas de centrales no programadas en lo que va de mes, y de la eólica (-34,7 %). Los ciclos combinados de gas han cubierto este déficit, especialmente fuera de las horas de radiación solar, donde la fotovoltaica no está presente y la reducción nuclear y eólica tiene mayor impacto. En estas horas, los precios se han disparado entre 80 y 130 /MWh. Los costes del sistema, que tienden a la baja, se mantienen un 62 % más elevados que hace un año, a pesar de la reducción de los servicios de ajuste hasta los 18,79 /MWh en la primera parte de junio, frente a los 27,20 /MWh de mayo. Este encarecimiento de los servicios de ajuste se produce tras el coste de apremiar la entrada de los ciclos combinados por parte de Red Eléctrica de España (REE) para estabilizar el sistema eléctrico tras el apagón del día 28 de abril. En cuanto al mercado del gas, el precio diario en el mercado de referencia europeo (TTF) ha superado los 38 /MWh desde el 14 de junio, repuntando tras el estallido del conflicto entre Israel e Irán. El mercado español gasista (Mibgas) también registra un incremento similar, cercano a los 38 /MWh. Las preocupaciones iniciales sobre el estrecho de Ormuz fueron desestimadas, centrándose la atención en el cierre de yacimientos de gas israelíes y sus repercusiones en los mercados gasistas europeos.</description><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 11:39:00 GMT</pubDate></item><item><title>Record Debt Limit Increase Would Break Republican Precedent</title><link>https://www.nytimes.com/2025/06/19/business/national-debt-limit-republicans.html</link><description>A proposed $5 trillion debt limit increase could make it hard for Republicans to maintain their fiscal hawk credibility. Author: Alan Rappeport Tag list: United States Politics and Government Federal Budget (US) Politics and Government National Debt (US) United States Economy Senate Republican Party Conservatism (US Politics) House of Representatives Democratic Party Trump, Donald J Paul, Rand</description><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 11:39:00 GMT</pubDate></item><item><title>El juez autoriza la prórroga del preconcurso de Duro Felguera y nombra a Lexaudit para mediar en la reestructuración</title><link>https://www.hoy.es/economia/empresas/juez-autoriza-prorroga-preconcurso-duro-felguera-nombra-20250619152942-ntrc.html</link><description>El Juzgado de lo Mercantil número 3 de Oviedo, con sede en Gijón, ha autorizado este jueves la prórroga solicitada por Duro Felguera para ampliar ... nuevamente el preconcurso de acreedores hasta el próximo 31 de julio. Además, el magistrado Rafael Abril ha acordado, también a petición de la ingeniería, nombrar a Lexaudit Concursal como experto en reestructuración empresarial. El auto recoge que la compañía ha recabado y obtenido la conformidad de los acreedores necesarios para instar la referida prórroga, gracias al consentimiento de Banco Sabadell, Banco Santander y Unicaja, que representan el 63,69 % de los créditos que pueden resultar afectados por la reestructuración en el momento de la solicitud de la prórroga (la ley exige alcanzar al menos el 50%). Para justificar su decisión, el magistrado sostiene que «las normas no deben interpretarse de espaldas a la situación social y económica que se vive al tiempo de ser aplicadas». En ese sentido, se reconoce «permeable a la realidad social que rodea la aplicación de la norma en cuestión y consciente, sin duda, de la importancia estratégica de la sociedad deudora en el tejido industrial español». Se trata, asegura Rafael Abril, de una mercantil que «ha pasado por varios procesos de reconversión, evolucionando hacia la ingeniería y ejecución de proyectos industriales y energéticos». Además, apunta que «no debe olvidarse que esta empresa da empleo a casi 1.500 personas, con una importante implantación a nivel internacional, nacional y, sobre todo, local, con una antigüedad de casi 200 años y cotizando en Bolsa desde hace más de 100 años», señala El Comercio. En el auto se explica, además, que «la innegable importancia estratégica [de Duro Felguera] viene avalada por la extraordinaria ayuda económica proporcionada por la Sociedad Estatal de Participaciones Industriales (SEPI) y por el Fondo de Apoyo a la Solvencia de Empresas Estratégicas (FASEE)», que aportaron 120 millones de euros en préstamos durante la pandemia. Precisamente la compañía ha acordado con la SEPI un plan de «viabilidad financiera» que incluye una renegociación de la deuda que mantiene con el organismo y un ajuste de empleo. Esta segunda extensión del proceso (en marzo ya se le había concedido otra) supone un balón de oxígeno para la centenaria empresa asturiana, que en las últimas semanas ha dado varios pasos para tratar de evitar el concurso de acreedores. En ese contexto, los máximos accionistas de Duro Felguera, Prodi y Mota Engil, parecen ahora más abiertos a realizar una nueva inyección de liquidez para que la compañía pueda seguir operando.</description><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 11:39:00 GMT</pubDate></item><item><title>El deslumbrante edificio Estel de Barcelona se inaugura con el 65% de oficinas y loscales contratados</title><link>https://www.elperiodico.com/es/barcelona/20250619/deslumbrante-edificio-oficinas-estel-barcelona-inaugurado-dos-tercios-espacio-contratado-118794732?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link><description>Aspira a ser el edificio de oficinas al que todo trabajador querría acudir. Un espacio experiencial capaz de combatir la tendencia del teletrabajo, ofreciendo todos los servicios posibles para atraer (y retener) talento joven. El edificio Estel, conocido por haber sido la histórica sede de Telefónica en el Eixample y haber caído varios años en el abandono, ha resucitado convertido en una construcción icónica que ha deslumbrado en su inauguración oficial este jueves. Tras 24 meses de obras, el proyecto promovido por las firmas de inversión Bain Capital y FREO Group está listo para ser ocupado. No obstante, su principal inquilino, la farmacéutica AstraZeneca, no completará su entrada hasta finales de año, cuando haya adecuado las ocho plantas contratadas. Junto a varios operadores comerciales confirmados en planta baja, suman ya un 65% del espacio contratado, aunque varios locales y espacio de oficina están en fase de negociación con la previsión de plena ocupación a principios de 2026.Una de las zonas de terraza, en la planta 14. / Victoria RoviraPor la tarde, está prevista su presentación en sociedad con una fiesta a la que acudirá el alcalde Jaume Collboni, el conseller de Presidència, Albert Dalmau, y CEO y altos cargos de las empresas promotoras y comercializadoras.La recuperación de esa manzana de la Nova Esquerra del Eixample es estratégica para el barrio, que durante años vivió la degradación del edificio de Telefónica, cuando la empresa se mudó y diversos proyectos se estrellaron sucesivamente. Finalmente, ha rememorado Daniel Mayans, director general de FREO Group, de la mano de Bain Capital dieron un giro total al guion al apostar por oficinas de ultimísima generación, completadas con locales comerciales a pie de calle. En total, 50.000 metros cuadrados alquilables --los comercializan CBRE y Savills-- en una ubicación atractiva por su proximidad a la estación de Sants, la Diagonal, a todo tipo de comercios y servicios, y su buena conectividad. Este nuevo centro de actividad económica contará con entre 4.000 y un máximo de 5.000 trabajadores. Y la guinda al pastel llegará con la anunciada reurbanización por parte del ayuntamiento del tramo pendiente de la avenida de Roma, que ubica una gran plaza de 8.000 m2 justo en frente del Estel.Luz natural por todos los costadosLos promotores partían de una construcción de los años 70 del arquitecto Francesc Mitjans, cuya estructura se ha aprovechado, en un rediseño firmado por Albert Blanch (BCA Arquitectura) que ha priorizado la rehabilitación frente a la demolición, como ejercicio de sostenibilidad. A primera vista, desde la avenida de Roma, impresionan las 13 plantas acristaladas del cuerpo principal coronadas por una enorme terraza panorámica ajardinada. Pero el diseño tiene coherencia en el resto de relucientes fachadas (la que da a Mallorca es un bloque de 8 plantas), para integrar el conjunto en el barrio.Patio interior del Edificio Estel de Barcelona. / Victoria RoviraY sobre todo sorprende con un patio interior que garantiza la luz natural indirecta a las oficinas de esa parte y además rinde memoria a la anterior etapa en con sus antiguas columnas de hormigón integradas. Ese oasis será lugar de relajación, charlas informales, para comer o para el uso que se desee, ha detallado Gerard Beltri, Asset Manager (gestión de activos) de FREO. Lo más llamativo del patio es su silencio sepulcral, pese a estar en pleno Eixample.Mayans no ha querido precisar cifras económicas, pero ha dicho que no se han desviado apenas del presupuesto de partida. En aquel momento se habló de unos 80 millones de euros para la rehabilitación, que se sumaban a los 120 millones que habían pagado por el activo. El resultado ha obtenido las más importantes certificaciones energéticas.Espacios comunes del Edificio Estel de Barcelona. / Victoria RoviraEl edificio está listo para cualquier desembarco, pero el calendario dependerá de las obras que quiera hacer cada operador para habilitar los espacios. En el caso de AstraZeneca, la previsión es que su Global Hub se instale al completo en el último trimestre del año, más bien hacia final de año. Finalmente lo hará simultáneamente con su filial Alexion. Ocupan las plantas entre la 6ª y 13ª, donde estiman que se instalarán 2.000 trabajadores, de perfil tanto local como internacional. Fuentes de la farmacéutica han detallado este jueves que aglutinará a los 1.300 empleados que tienen ahora repartidos en distintas oficinas en la ciudad, a los que se añadirán nuevos puestos. Todo su espacio será de oficinas para sus distintas divisiones médicas (sin laboratorios), programación, estadistas, desarrollo tecnológico y demás.En visita guiada por la edificación, Beltri ha explicado esta mañana que otras empresas de los sectores tecnológicos, de investigación e innovación están negociando su posible entrada en Estel. Están disponibles las plantas de mayor tamaño, de la 2ª a la 5ª, de más de 5.300 metros cuadrados diáfanos, que se pueden modular según las necesidades de espacio de cada empresa. De la 1ª se oferta solo una parte del espacio, ya que la mitad se va a dedicar a un 'business center' modulable, para que las empresas tengan áreas de reuniones sin necesidad de hipotecar sus espacios de trabajo privados, en el lado que da a Calàbria con Roma. Otra parte de esta planta será del gimnasio Planet Fitness, que ha contratado 1.700 m2 en tres niveles que abarcan también una parte de la -1 y la planta de calle en la parte de Calàbria-Mallorca, abierto al barrio.Interacción entre empresasCon el mantra de que trabajar en el edificio sea una experiencia en sí, capaz de atraer talento --algo muy importante tras el teletrabajo--, ha explicado Mayans, se ha garantizado que el edificio aglutine todo tipo de servicios. Que seduzca a los trabajadores y además favorezca la interacción entre empresas de la mano de sus modernísimos espacios comunes. Lo ha calificado como único por emplazamiento, prestaciones y sostenibilidad.Zonas comunes del edificio Estel de Barcelona / VICTORIA ROVIRAAunque está claro que los miles de usuarios tendrán también impacto económico en el entorno, en la planta baja habrá opciones de restauración para sus usuarios y para el barrio en general. Esta ocupa 3.000 metros cuadrados y aloja un gran hall y distintos locales. Desde hace meses están confirmadas las marcas de Casa Carmen (acceso por avenida Roma) y Honest Greeens (de 400 m2), que abrirán posiblemente en otoño. Se está ultimando también la contratación de un supermercado ecológico y con platos preparados para los 150 metros cuadrados ubicados en Mallorca con Viladomat, y de otro restaurante de las mismas dimensiones en el lateral de Calàbria. Quedarán solo libres un gran local de 350 metros cuadrados en Viladomat con Roma, y otro pequeño de 30 metros cuadrados.Mención aparte merece la planta -1, que cuenta con un amplio gimnasio equipado solo para los trabajadores del edificio, con zona de yoga y relajación. También auditorio y zona de comedor. Por debajo se emplaza el párking, de la -2 a la -5.</description><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 11:39:00 GMT</pubDate></item><item><title>Chicken Alfredo Recall: 3 Dead in Outbreak Tied to Walmart, Kroger</title><link>https://www.nytimes.com/2025/06/19/business/chicken-fettuccine-alfredo-recall-walmart-kroger.html</link><description>The company that made the meals issued a nationwide recall as the Centers for Disease Control and Prevention said they were linked to 17 listeria cases across 13 states. Author: Claire Moses Tag list: Centers for Disease Control and Prevention Walmart Stores Inc Listeria Monocytogenes Food Contamination and Poisoning</description><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 11:27:00 GMT</pubDate></item><item><title>La cábala de Pogacar</title><link>https://www.deia.eus/ciclismo/2025/03/03/cabala-pogacar-9349872.html</link><description>El poder de intimidación y de influencia de Tadej Pogacar no solo alcanza a la competición. La jerarquía del esloveno es tal que influye extraordinariamente en los aledaños de las carreras. Después de lograr esa sensación de superioridad aplastante que aleja a sus rivales a explorar otros calendarios alternativos al suyo para no chocar más de lo imprescindible, el esloveno ha accedido a una categoría superior, la que el resto esté pendiente de él. Conocedor del impacto que genera, Pogacar juega con el futuro a modo de un dios que lanza los dados tras agitarlos en el cubilete del destino. Eso se desprende de sus últimas palabras, que sirven para constatar su poder y su prevalencia. Juega el esloveno, pizpireto, con el calendario, que manosea para generar incertidumbre y con ello, atención, a su antojo. En un ciclismo en el que cada esfuerzo está medido con el calibre de la exactitud y en el que factor sorpresa queda capado en la pretemporada, cuando se fijan los almanaques de la competición, llama la atención la pose adoptada por el campeón del Mundo. El mejor ciclista de la actualidad ha introducido dos posibles variables para su enfoque del curso: estar en la París-Roubaix y en la Vuelta. Arrasó en su anunciado debut en el UAE Tour. En su programa hacia al Tour, entre marzo y abril, esperan la Strade Bianche, este sábado, y la disputa de la Milán-San Remo, la E3, la Gante-Wevelgem, el Tour de Flandes, la Amstel, la Flecha y la Lieja. En junio está citado en el Dauphiné. Sin embargo, la primavera diseñada podría adquirir otros matices según las palabras del esloveno después de que palpara los adoquines de la París-Roubaix. Podría tachar alguna de sus citas. Semanas después de que colgara en la redes sociales un entrenamiento sobre el recorrido de la París-Roubaix junto a Tim Wellens en el tramo adoquinado del bosque de Arenberg, el más icónico de la clásica, Pogacar dejó traslucir en una entrevista a RMC la idea de que no descarta participar en la carrera este mismo curso, algo que no entraba en los planes de la precampaña. Entrenamiento en Arenberg La decisión la tomará después de la disputa de la Milán-San Remo, uno de los Monumentos que le obsesiona y que desea poseer tras coleccionar cuatro ediciones de Il Lombardia, sumar dos Liejas y coronarse una vez en el Tour de Flandes. “Siempre hay una posibilidad. Ya veremos. Dejémoslo como una sorpresa. Me encantan las carreras. Pensé que era demasiado difícil para mí, pero cuando hice el reconocimiento vi que podía. Si estoy en forma, tal vez podría intentarlo. Creo que la decisión se tomará después de Milán-San Remo (el 22 de marzo)”, estableció el esloveno, que está dispuesto a medirse a todo. A Pogacar le entusiasman los retos y la París-Roubaix, una carrera diseñada para clasicómanos fuertes, potentes y poderosos, parece asomar en su hoja de ruta. Su fisionomía no responde a ese patrón, pero el ciclista esloveno es capaz de superar todos los límites atendiendo a los logros obtenidos desde que accediera al profesionalismo. Su abrumador palmarés y su indudable dominio de la escena no le descartan, en absoluto, para estar entre los favoritos si finalmente se enrola en ese aventura. “En el reconocimiento, me llamó la atención. Quizás en un futuro cercano, sí, hay muchas posibilidades de que la corra. No puedo decir si este año o el año que viene... ¿Este año? No puedo decir que no”, agregó el esloveno, que completó aquel entreno junto a Tim Wellens y bajo la supervisión de Fabio Baldato. “Llegamos hasta el velódromo de Roubaix, pero estaba cerrado y no pudimos entrar. Tadej se divirtió mucho. Es un ciclista total, pero uno con sus características nunca lo había visto rodar tan fuerte sobre las piedras”, expuso Baldato. Dudas sobre el calendario “Hizo el reconocimiento con (Fabio) Baldato y Tim Wellens. Estaban en la zona y realizaron el reconocimiento de Arenberg. En el programa inicial de carreras de Tadej, no hay París-Roubaix este año. Simplemente hizo tres días para analizar el Tour de Flandes, Gante-Wevelgem y luego París-Roubaix, argumentó Josean Fernández, Matxin, sobre el ensayo de Pogacar en el ecosistema de la París-Roubaix. Estaba mirando los materiales, los neumáticos, la bicicleta y estaba rodando con ellos y analizando los momentos críticos de esas carreras. Tim correrá la París-Roubaix y Tadej fue con él. En este momento no hemos analizado Roubaix para su programa de carreras. No podemos hablar de eso. Quizás después de Flandes tenga buena confianza, pero todo depende de la situación, pero en este momento, no”, subrayó el mánager del UAE. El esloveno no solo sopesa si estará en el Infierno del Norte, también maneja un argumentario similar para desvelar si participará en la Vuelta, la única grande que resta en su vitrina tras amasar tres Tours (2020, 2021 y 2024) y un Giro (2024). Pogacar piensa desvelar la incógnita una vez finalice la Grande Boucle. Desde entonces hasta el final de campaña solo son seguras sus participaciones en Il Lombardia, su Monumento fetiche, y el Mundial, donde defenderá el arcoíris que le envuelve desde su gesta en Suiza. El campeón de las certezas alimenta las interrogantes. La cábala de Pogacar. VAN DER POEL ADELANTA SU DEBUT﻿Mathieu van der Poel adelanta su puesta en escena en carretera tras su campaña de ciclocross, donde logró por séptima vez el Mundial de la especialidad. Estaba previsto que el neerlandés hiciera su aparición en la temporada de ruta en la Tirreno-Adriático (del 10 al 16 de marzo), pero anunció por sorpresa que disputará este martes la 57ª edición del G.P Samyn, clásica belga entre Quaregnon y Dour, sobre 199,1 km, donde buscará afinar su puesta a punto para la grandes clásicas de primavera que tiene como objetivos del curso: Milán-San Remo, E3, Gante-Wevelgem, A Través de Flandes, Tour de Flandes y París-Roubaix.En la carrera belga también competirá el Euskaltel-Euskadi, que pretende sumar puntos para la causa, concluir el curso entre los 30 mejores equipos para poder acceder a las invitaciones de la Vuelta el próximo año. La formación vasca alineará a Xabier Isasa, Andoni López de Abetxuko, Iker Bonillo, Xabier Berasategi, Gotzon Martín y Paul Hennequin.</description><pubDate>Thu, 06 Mar 2025 09:25:00 GMT</pubDate></item><item><title>La Justicia ordena a Airbnb retirar 5.800 anuncios de pisos turísticos de la plataforma</title><link>https://www.deia.eus/economia/2025/06/19/justicia-ordena-airbnb-retirar-5-9781458.html</link><description>El Tribunal Superior de Justicia de Madrid (TSJM) ha emitido un nuevo auto en el que ha desestimado el recurso de reposición de Airbnb y ha ordenado la retirada de 5.800 anuncios en la plataforma, según ha adelantado este jueves el ministro de Derechos Sociales, Consumo y Agenda 2030, Pablo Bustinduy. Hace unas semanas este tribunal dictó un auto avalando las actuaciones del Ministerio y, por tanto, exigiendo a la plataforma que retirara esos anuncios ilegales. Airbnb presentó un recurso de reposición ante el mismo tribunal y hace apenas unos minutos he recibido la información de que han vuelto a perder, ha explicado tras la celebración de Consejo Territorial de Derechos Sociales en el Imserso. Consumo impone a Airbnb el bloqueo de casi 66.000 anuncios ilegales de pisos turísticos Los anuncios sobre los que se ha pronunciado el tribunal en este segundo auto afectan a la publicidad de viviendas turísticas que se encuentran en Andalucía, Comunidad de Madrid, Catalunya, Comunidad Valenciana, Islas Baleares y Euskadi. Así, estos pisos turísticos anunciados estarían incumplimiento tres supuestos, según Consumo: la ausencia del número de licencia o registro para operar como alojamiento turísticos, la inclusión de números de licencia que no corresponden a los expedidos por las autoridades y la falta de información naturaleza jurídica de los arrendadores. Ninguna empresa está por encima de la ley En su reacción al nuevo auto, el ministro ha calificado como importante esta noticia, ya que supone la ratificación de que ninguna empresa puede estar por encima de la ley. En palabras de Bustinduy, en España hay un puñado de empresas, de fondos de inversión, de grandes plataformas que se están lucrando a costa de cercenar el derecho constitucional a la vivienda de millones de familias en nuestro país. En este contexto, también ha manifestado públicamente su objetivo de colaborar con las administraciones públicas competentes para acabar con el descontrol y la ilegalidad generalizada de alojamientos turísticos, así como para favorecer el acceso a la vivienda y blindar los derechos de las personas consumidoras. En mayo Consumo instó a la compañía el bloqueo de casi 66.000 anuncios ilegales de viviendas turísticas. En concreto, esta retirada de anuncios corresponde a la primera de tres requerimientos. Sobre las otras disposiciones, el ministro ya afirmó, anteriormente, que espera que el resultado sea el mismo, ya que cree que la compañía habrá recurrido, aunque los argumentos son los mismos.</description><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 11:39:00 GMT</pubDate><guid>https://www.deia.eus/economia/2025/06/19/justicia-ordena-airbnb-retirar-5-9781458.html</guid></item><item><title>El precio de la luz se dispara un 250 % en lo que va de junio</title><link>https://www.deia.eus/economia/2025/06/19/precio-luz-dispara-250-junio-9781320.html</link><description>El precio medio de la electricidad en el mercado mayorista español se ha más que triplicado en lo que va de junio respecto a los precios particularmente bajos de mayo, debido al incremento de la generación de los ciclos combinados de gas (CCG) para compensar el fuerte impulso de la demanda y la menor generación hidráulica. Así, y según datos difundidos este jueves por el grupo ASE, el precio medio se ha situado en 59,92 euros por megavatio hora (/MWh) entre el 1 y el 18 de junio, lo que representa un aumento del 253 % respecto a un mes antes. Impulso de la demanda Este repunte obedece principalmente a un incremento del 104 % en la generación de los ciclos combinados de gas (CCG) para compensar el fuerte impulso de la demanda -cercana al 7 % interanual- y una menor generación hidráulica. Concretamente, la generación hidráulica ha retrocedido un 30 % respecto a mayo, aunque se mantiene un 15,4 % por encima del promedio de los últimos cinco años para un mes de junio. A todo ello se suma la caída en la aportación de la generación nuclear (-6,1 %), debido a dos paradas de centrales no programadas en lo que va de mes, y de la eólica (-34,7 %). Los ciclos combinados de gas han cubierto este déficit, especialmente fuera de las horas de radiación solar, donde la fotovoltaica no está presente y la reducción nuclear y eólica tiene mayor impacto. En estas horas, los precios se han disparado entre 80 y 130 /MWh. Los costes del sistema, que tienden a la baja, se mantienen un 62 % más elevados que hace un año, a pesar de la reducción de los servicios de ajuste hasta los 18,79 /MWh en la primera parte de junio, frente a los 27,20 /MWh de mayo. Este encarecimiento de los servicios de ajuste se produce tras el coste de apremiar la entrada de los ciclos combinados por parte de Red Eléctrica de España (REE) para estabilizar el sistema eléctrico tras el apagón del día 28 de abril. En cuanto al mercado del gas, el precio diario en el mercado de referencia europeo (TTF) ha superado los 38 /MWh desde el 14 de junio, repuntando tras el estallido del conflicto entre Israel e Irán. El mercado español gasista (Mibgas) también registra un incremento similar, cercano a los 38 /MWh. Las preocupaciones iniciales sobre el estrecho de Ormuz fueron desestimadas, centrándose la atención en el cierre de yacimientos de gas israelíes y sus repercusiones en los mercados gasistas europeos.</description><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 11:39:00 GMT</pubDate><guid>https://www.deia.eus/economia/2025/06/19/precio-luz-dispara-250-junio-9781320.html</guid></item><item><title>Record Debt Limit Increase Would Break Republican Precedent</title><link>https://www.nytimes.com/2025/06/19/business/national-debt-limit-republicans.html</link><description>A proposed $5 trillion debt limit increase could make it hard for Republicans to maintain their fiscal hawk credibility. Author: Alan Rappeport Tag list: United States Politics and Government Federal Budget (US) Politics and Government National Debt (US) United States Economy Senate Republican Party Conservatism (US Politics) House of Representatives Democratic Party Trump, Donald J Paul, Rand</description><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 11:39:00 GMT</pubDate><guid>https://www.nytimes.com/2025/06/19/business/national-debt-limit-republicans.html</guid></item><item><title>El juez autoriza la prórroga del preconcurso de Duro Felguera y nombra a Lexaudit para mediar en la reestructuración</title><link>https://www.hoy.es/economia/empresas/juez-autoriza-prorroga-preconcurso-duro-felguera-nombra-20250619152942-ntrc.html</link><description>El Juzgado de lo Mercantil número 3 de Oviedo, con sede en Gijón, ha autorizado este jueves la prórroga solicitada por Duro Felguera para ampliar ... nuevamente el preconcurso de acreedores hasta el próximo 31 de julio. Además, el magistrado Rafael Abril ha acordado, también a petición de la ingeniería, nombrar a Lexaudit Concursal como experto en reestructuración empresarial. El auto recoge que la compañía ha recabado y obtenido la conformidad de los acreedores necesarios para instar la referida prórroga, gracias al consentimiento de Banco Sabadell, Banco Santander y Unicaja, que representan el 63,69 % de los créditos que pueden resultar afectados por la reestructuración en el momento de la solicitud de la prórroga (la ley exige alcanzar al menos el 50%). Para justificar su decisión, el magistrado sostiene que «las normas no deben interpretarse de espaldas a la situación social y económica que se vive al tiempo de ser aplicadas». En ese sentido, se reconoce «permeable a la realidad social que rodea la aplicación de la norma en cuestión y consciente, sin duda, de la importancia estratégica de la sociedad deudora en el tejido industrial español». Se trata, asegura Rafael Abril, de una mercantil que «ha pasado por varios procesos de reconversión, evolucionando hacia la ingeniería y ejecución de proyectos industriales y energéticos». Además, apunta que «no debe olvidarse que esta empresa da empleo a casi 1.500 personas, con una importante implantación a nivel internacional, nacional y, sobre todo, local, con una antigüedad de casi 200 años y cotizando en Bolsa desde hace más de 100 años», señala El Comercio. En el auto se explica, además, que «la innegable importancia estratégica [de Duro Felguera] viene avalada por la extraordinaria ayuda económica proporcionada por la Sociedad Estatal de Participaciones Industriales (SEPI) y por el Fondo de Apoyo a la Solvencia de Empresas Estratégicas (FASEE)», que aportaron 120 millones de euros en préstamos durante la pandemia. Precisamente la compañía ha acordado con la SEPI un plan de «viabilidad financiera» que incluye una renegociación de la deuda que mantiene con el organismo y un ajuste de empleo. Esta segunda extensión del proceso (en marzo ya se le había concedido otra) supone un balón de oxígeno para la centenaria empresa asturiana, que en las últimas semanas ha dado varios pasos para tratar de evitar el concurso de acreedores. En ese contexto, los máximos accionistas de Duro Felguera, Prodi y Mota Engil, parecen ahora más abiertos a realizar una nueva inyección de liquidez para que la compañía pueda seguir operando.</description><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 11:39:00 GMT</pubDate><guid>https://www.hoy.es/economia/empresas/juez-autoriza-prorroga-preconcurso-duro-felguera-nombra-20250619152942-ntrc.html</guid></item><item><title>El deslumbrante edificio Estel de Barcelona se inaugura con el 65% de oficinas y loscales contratados</title><link>https://www.elperiodico.com/es/barcelona/20250619/deslumbrante-edificio-oficinas-estel-barcelona-inaugurado-dos-tercios-espacio-contratado-118794732?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link><description>Aspira a ser el edificio de oficinas al que todo trabajador querría acudir. Un espacio experiencial capaz de combatir la tendencia del teletrabajo, ofreciendo todos los servicios posibles para atraer (y retener) talento joven. El edificio Estel, conocido por haber sido la histórica sede de Telefónica en el Eixample y haber caído varios años en el abandono, ha resucitado convertido en una construcción icónica que ha deslumbrado en su inauguración oficial este jueves. Tras 24 meses de obras, el proyecto promovido por las firmas de inversión Bain Capital y FREO Group está listo para ser ocupado. No obstante, su principal inquilino, la farmacéutica AstraZeneca, no completará su entrada hasta finales de año, cuando haya adecuado las ocho plantas contratadas. Junto a varios operadores comerciales confirmados en planta baja, suman ya un 65% del espacio contratado, aunque varios locales y espacio de oficina están en fase de negociación con la previsión de plena ocupación a principios de 2026.Una de las zonas de terraza, en la planta 14. / Victoria RoviraPor la tarde, está prevista su presentación en sociedad con una fiesta a la que acudirá el alcalde Jaume Collboni, el conseller de Presidència, Albert Dalmau, y CEO y altos cargos de las empresas promotoras y comercializadoras.La recuperación de esa manzana de la Nova Esquerra del Eixample es estratégica para el barrio, que durante años vivió la degradación del edificio de Telefónica, cuando la empresa se mudó y diversos proyectos se estrellaron sucesivamente. Finalmente, ha rememorado Daniel Mayans, director general de FREO Group, de la mano de Bain Capital dieron un giro total al guion al apostar por oficinas de ultimísima generación, completadas con locales comerciales a pie de calle. En total, 50.000 metros cuadrados alquilables --los comercializan CBRE y Savills-- en una ubicación atractiva por su proximidad a la estación de Sants, la Diagonal, a todo tipo de comercios y servicios, y su buena conectividad. Este nuevo centro de actividad económica contará con entre 4.000 y un máximo de 5.000 trabajadores. Y la guinda al pastel llegará con la anunciada reurbanización por parte del ayuntamiento del tramo pendiente de la avenida de Roma, que ubica una gran plaza de 8.000 m2 justo en frente del Estel.Luz natural por todos los costadosLos promotores partían de una construcción de los años 70 del arquitecto Francesc Mitjans, cuya estructura se ha aprovechado, en un rediseño firmado por Albert Blanch (BCA Arquitectura) que ha priorizado la rehabilitación frente a la demolición, como ejercicio de sostenibilidad. A primera vista, desde la avenida de Roma, impresionan las 13 plantas acristaladas del cuerpo principal coronadas por una enorme terraza panorámica ajardinada. Pero el diseño tiene coherencia en el resto de relucientes fachadas (la que da a Mallorca es un bloque de 8 plantas), para integrar el conjunto en el barrio.Patio interior del Edificio Estel de Barcelona. / Victoria RoviraY sobre todo sorprende con un patio interior que garantiza la luz natural indirecta a las oficinas de esa parte y además rinde memoria a la anterior etapa en con sus antiguas columnas de hormigón integradas. Ese oasis será lugar de relajación, charlas informales, para comer o para el uso que se desee, ha detallado Gerard Beltri, Asset Manager (gestión de activos) de FREO. Lo más llamativo del patio es su silencio sepulcral, pese a estar en pleno Eixample.Mayans no ha querido precisar cifras económicas, pero ha dicho que no se han desviado apenas del presupuesto de partida. En aquel momento se habló de unos 80 millones de euros para la rehabilitación, que se sumaban a los 120 millones que habían pagado por el activo. El resultado ha obtenido las más importantes certificaciones energéticas.Espacios comunes del Edificio Estel de Barcelona. / Victoria RoviraEl edificio está listo para cualquier desembarco, pero el calendario dependerá de las obras que quiera hacer cada operador para habilitar los espacios. En el caso de AstraZeneca, la previsión es que su Global Hub se instale al completo en el último trimestre del año, más bien hacia final de año. Finalmente lo hará simultáneamente con su filial Alexion. Ocupan las plantas entre la 6ª y 13ª, donde estiman que se instalarán 2.000 trabajadores, de perfil tanto local como internacional. Fuentes de la farmacéutica han detallado este jueves que aglutinará a los 1.300 empleados que tienen ahora repartidos en distintas oficinas en la ciudad, a los que se añadirán nuevos puestos. Todo su espacio será de oficinas para sus distintas divisiones médicas (sin laboratorios), programación, estadistas, desarrollo tecnológico y demás.En visita guiada por la edificación, Beltri ha explicado esta mañana que otras empresas de los sectores tecnológicos, de investigación e innovación están negociando su posible entrada en Estel. Están disponibles las plantas de mayor tamaño, de la 2ª a la 5ª, de más de 5.300 metros cuadrados diáfanos, que se pueden modular según las necesidades de espacio de cada empresa. De la 1ª se oferta solo una parte del espacio, ya que la mitad se va a dedicar a un 'business center' modulable, para que las empresas tengan áreas de reuniones sin necesidad de hipotecar sus espacios de trabajo privados, en el lado que da a Calàbria con Roma. Otra parte de esta planta será del gimnasio Planet Fitness, que ha contratado 1.700 m2 en tres niveles que abarcan también una parte de la -1 y la planta de calle en la parte de Calàbria-Mallorca, abierto al barrio.Interacción entre empresasCon el mantra de que trabajar en el edificio sea una experiencia en sí, capaz de atraer talento --algo muy importante tras el teletrabajo--, ha explicado Mayans, se ha garantizado que el edificio aglutine todo tipo de servicios. Que seduzca a los trabajadores y además favorezca la interacción entre empresas de la mano de sus modernísimos espacios comunes. Lo ha calificado como único por emplazamiento, prestaciones y sostenibilidad.Zonas comunes del edificio Estel de Barcelona / VICTORIA ROVIRAAunque está claro que los miles de usuarios tendrán también impacto económico en el entorno, en la planta baja habrá opciones de restauración para sus usuarios y para el barrio en general. Esta ocupa 3.000 metros cuadrados y aloja un gran hall y distintos locales. Desde hace meses están confirmadas las marcas de Casa Carmen (acceso por avenida Roma) y Honest Greeens (de 400 m2), que abrirán posiblemente en otoño. Se está ultimando también la contratación de un supermercado ecológico y con platos preparados para los 150 metros cuadrados ubicados en Mallorca con Viladomat, y de otro restaurante de las mismas dimensiones en el lateral de Calàbria. Quedarán solo libres un gran local de 350 metros cuadrados en Viladomat con Roma, y otro pequeño de 30 metros cuadrados.Mención aparte merece la planta -1, que cuenta con un amplio gimnasio equipado solo para los trabajadores del edificio, con zona de yoga y relajación. También auditorio y zona de comedor. Por debajo se emplaza el párking, de la -2 a la -5.</description><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 11:39:00 GMT</pubDate><guid>https://www.elperiodico.com/es/barcelona/20250619/deslumbrante-edificio-oficinas-estel-barcelona-inaugurado-dos-tercios-espacio-contratado-118794732?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</guid></item><item><title>Chicken Alfredo Recall: 3 Dead in Outbreak Tied to Walmart, Kroger</title><link>https://www.nytimes.com/2025/06/19/business/chicken-fettuccine-alfredo-recall-walmart-kroger.html</link><description>The company that made the meals issued a nationwide recall as the Centers for Disease Control and Prevention said they were linked to 17 listeria cases across 13 states. Author: Claire Moses Tag list: Centers for Disease Control and Prevention Walmart Stores Inc Listeria Monocytogenes Food Contamination and Poisoning</description><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 11:27:00 GMT</pubDate><guid>https://www.nytimes.com/2025/06/19/business/chicken-fettuccine-alfredo-recall-walmart-kroger.html</guid></item><item><title>La cábala de Pogacar</title><link>https://www.deia.eus/ciclismo/2025/03/03/cabala-pogacar-9349872.html</link><description>El poder de intimidación y de influencia de Tadej Pogacar no solo alcanza a la competición. La jerarquía del esloveno es tal que influye extraordinariamente en los aledaños de las carreras. Después de lograr esa sensación de superioridad aplastante que aleja a sus rivales a explorar otros calendarios alternativos al suyo para no chocar más de lo imprescindible, el esloveno ha accedido a una categoría superior, la que el resto esté pendiente de él. Conocedor del impacto que genera, Pogacar juega con el futuro a modo de un dios que lanza los dados tras agitarlos en el cubilete del destino. Eso se desprende de sus últimas palabras, que sirven para constatar su poder y su prevalencia. Juega el esloveno, pizpireto, con el calendario, que manosea para generar incertidumbre y con ello, atención, a su antojo. En un ciclismo en el que cada esfuerzo está medido con el calibre de la exactitud y en el que factor sorpresa queda capado en la pretemporada, cuando se fijan los almanaques de la competición, llama la atención la pose adoptada por el campeón del Mundo. El mejor ciclista de la actualidad ha introducido dos posibles variables para su enfoque del curso: estar en la París-Roubaix y en la Vuelta. Arrasó en su anunciado debut en el UAE Tour. En su programa hacia al Tour, entre marzo y abril, esperan la Strade Bianche, este sábado, y la disputa de la Milán-San Remo, la E3, la Gante-Wevelgem, el Tour de Flandes, la Amstel, la Flecha y la Lieja. En junio está citado en el Dauphiné. Sin embargo, la primavera diseñada podría adquirir otros matices según las palabras del esloveno después de que palpara los adoquines de la París-Roubaix. Podría tachar alguna de sus citas. Semanas después de que colgara en la redes sociales un entrenamiento sobre el recorrido de la París-Roubaix junto a Tim Wellens en el tramo adoquinado del bosque de Arenberg, el más icónico de la clásica, Pogacar dejó traslucir en una entrevista a RMC la idea de que no descarta participar en la carrera este mismo curso, algo que no entraba en los planes de la precampaña. Entrenamiento en Arenberg La decisión la tomará después de la disputa de la Milán-San Remo, uno de los Monumentos que le obsesiona y que desea poseer tras coleccionar cuatro ediciones de Il Lombardia, sumar dos Liejas y coronarse una vez en el Tour de Flandes. “Siempre hay una posibilidad. Ya veremos. Dejémoslo como una sorpresa. Me encantan las carreras. Pensé que era demasiado difícil para mí, pero cuando hice el reconocimiento vi que podía. Si estoy en forma, tal vez podría intentarlo. Creo que la decisión se tomará después de Milán-San Remo (el 22 de marzo)”, estableció el esloveno, que está dispuesto a medirse a todo. A Pogacar le entusiasman los retos y la París-Roubaix, una carrera diseñada para clasicómanos fuertes, potentes y poderosos, parece asomar en su hoja de ruta. Su fisionomía no responde a ese patrón, pero el ciclista esloveno es capaz de superar todos los límites atendiendo a los logros obtenidos desde que accediera al profesionalismo. Su abrumador palmarés y su indudable dominio de la escena no le descartan, en absoluto, para estar entre los favoritos si finalmente se enrola en ese aventura. “En el reconocimiento, me llamó la atención. Quizás en un futuro cercano, sí, hay muchas posibilidades de que la corra. No puedo decir si este año o el año que viene... ¿Este año? No puedo decir que no”, agregó el esloveno, que completó aquel entreno junto a Tim Wellens y bajo la supervisión de Fabio Baldato. “Llegamos hasta el velódromo de Roubaix, pero estaba cerrado y no pudimos entrar. Tadej se divirtió mucho. Es un ciclista total, pero uno con sus características nunca lo había visto rodar tan fuerte sobre las piedras”, expuso Baldato. Dudas sobre el calendario “Hizo el reconocimiento con (Fabio) Baldato y Tim Wellens. Estaban en la zona y realizaron el reconocimiento de Arenberg. En el programa inicial de carreras de Tadej, no hay París-Roubaix este año. Simplemente hizo tres días para analizar el Tour de Flandes, Gante-Wevelgem y luego París-Roubaix, argumentó Josean Fernández, Matxin, sobre el ensayo de Pogacar en el ecosistema de la París-Roubaix. Estaba mirando los materiales, los neumáticos, la bicicleta y estaba rodando con ellos y analizando los momentos críticos de esas carreras. Tim correrá la París-Roubaix y Tadej fue con él. En este momento no hemos analizado Roubaix para su programa de carreras. No podemos hablar de eso. Quizás después de Flandes tenga buena confianza, pero todo depende de la situación, pero en este momento, no”, subrayó el mánager del UAE. El esloveno no solo sopesa si estará en el Infierno del Norte, también maneja un argumentario similar para desvelar si participará en la Vuelta, la única grande que resta en su vitrina tras amasar tres Tours (2020, 2021 y 2024) y un Giro (2024). Pogacar piensa desvelar la incógnita una vez finalice la Grande Boucle. Desde entonces hasta el final de campaña solo son seguras sus participaciones en Il Lombardia, su Monumento fetiche, y el Mundial, donde defenderá el arcoíris que le envuelve desde su gesta en Suiza. El campeón de las certezas alimenta las interrogantes. La cábala de Pogacar. VAN DER POEL ADELANTA SU DEBUT﻿Mathieu van der Poel adelanta su puesta en escena en carretera tras su campaña de ciclocross, donde logró por séptima vez el Mundial de la especialidad. Estaba previsto que el neerlandés hiciera su aparición en la temporada de ruta en la Tirreno-Adriático (del 10 al 16 de marzo), pero anunció por sorpresa que disputará este martes la 57ª edición del G.P Samyn, clásica belga entre Quaregnon y Dour, sobre 199,1 km, donde buscará afinar su puesta a punto para la grandes clásicas de primavera que tiene como objetivos del curso: Milán-San Remo, E3, Gante-Wevelgem, A Través de Flandes, Tour de Flandes y París-Roubaix.En la carrera belga también competirá el Euskaltel-Euskadi, que pretende sumar puntos para la causa, concluir el curso entre los 30 mejores equipos para poder acceder a las invitaciones de la Vuelta el próximo año. La formación vasca alineará a Xabier Isasa, Andoni López de Abetxuko, Iker Bonillo, Xabier Berasategi, Gotzon Martín y Paul Hennequin.</description><pubDate>Thu, 06 Mar 2025 09:25:00 GMT</pubDate><guid>https://www.deia.eus/ciclismo/2025/03/03/cabala-pogacar-9349872.html</guid></item><item><title>Nueva noticia capturada por RPA</title><link>https://fuente-original.com/noticia-nueva</link><description>Esta es una noticia capturada automáticamente</description><pubDate>Fri, 27 Jun 2025 10:31:58 +0000</pubDate><guid>https://fuente-original.com/noticia-nueva</guid></item><item>
    <title>Título de la noticia 1</title>
    <link>https://fuente-original.com/noticia1</link>
    <description>Descripción o resumen de la noticia 1</description>
    <pubDate>Tue, 20 May 2025 10:30:00 +0000</pubDate>
    <guid>https://fuente-original.com/noticia1</guid>
  </item>
  
  
</channel>
</rss>