<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  
  
  
  
  

  
  
  
  
  <channel>
    
    
    
    
    
  
    
    
    
    
    <title>Título de tu Feed</title>
    
    
    
    
    
  
    
    
    
    
    <link>https://tuusuario.github.io/mi-feed-rss/</link>
    
    
    
    
    
  
    
    
    
    
    <description>Descripción de tu feed RSS</description>
    
    
    
    
    
  
    
    
    
    
    <language>es-es</language>
    
    
    
    
    
  
    
    
    
    
    <lastBuildDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:46 +0000</lastBuildDate>
    
    
    
    
    
  
  
  
    
    
    
    
    <item>
      <title>La Seguridad Social contará con 1.600 millones de euros menos de ingresos en 2026 tras su repliegue con los autónomos</title>
      <link>https://www.elmundo.es/economia/macroeconomia/2025/10/21/68f6651fe9cf4ab25b8b45b0.html</link>
      <description>El Ministerio de Seguridad Social ha dado marcha atrás en su propuesta inicial para elevar a partir de 2026 las cuotas que pagan los autónomos al sistema y ha puesto sobre la mesa un nuevo plan que contempla subidas mucho más tímidas en las cotizaciones sociales, lo que implica renunciar a ingresos para el sistema por unos 1.600 millones de euros al año. Fue la semana pasada cuando el Ministerio que dirige Elma Saiz llevó a la mesa de diálogo social su plan para incrementar las cotizaciones entre un 3,8% y un 34,9% sólo en 2026. Esto suponía una subida de cuotas que iba desde los 11 euros hasta los 206 euros para los que más ingresan. El rechazo a la propuesta fue tal por parte de la asociación más representativa del sector, ATA, y de la sociedad en general, que el departamento de Saiz se ha visto obligado a rectificar. Por el camino, el PP ha intentado abandearse como el partido de los autónomos haciendo suyas las reivindicaciones del colectivo. Con este escenario, el Ministerio presentó este lunes un nuevo plan que deja la horquilla de subidas para 2026 entre el 0% para los autónomos que ingresan menos de 14.000 euros al año y el 2,5% para los autónomos que más ganan, lo que deja el incremento de cuotas el próximo año entre los 0 y los 14,75 euros. Aunque la ministra Saiz ha afirmado este lunes en una entrevista en el diario El País que su departamento no ha hecho ningún cálculo recaudatorio de lo que supondría su primera propuesta -algo que sería deseable en medidas de esta envergadura-, ATA había estimado un impacto inicial de 1.900 millones de euros cada año en 2026, 2027 y 2028. Teniendo en cuenta las nuevas altas previstas para 2026 y el nuevo aumento de cotizaciones previstas, la organización que dirige Lorenzo Amor estima ahora un incremento de la recaudación de 290 millones, según ha explicado a EL MUNDO, con lo que el Gobierno está renunciando a unos 1.600 millones de euros de ingresos cada uno de los próximos tres años con el cambio de propuesta. El propio José Luis Escrivá, ministro de Seguridad Social cuando en 2022 las asociaciones de autónomos pactaron con el Ministerio ir adecuando poco a poco las bases de cotización de los autónomos a las de los asalariados, calculó entonces que cuando en 2032 se produjera la equiparación completa, la Seguridad Social ingresaría unos 6.000 millones de euros al año adicionales. El Ejecutivo defiende que el objetivo de la propuesta -esta y la anterior- es mejorar la protección de los autónomos y no reforzar los ingresos de la Seguridad Social, pero lo cierto es que esta medida era un compromiso acordado con la Comisión Europea que se traduciría en más capacidad del sistema para afrontar en las próximas tres décadas la jubilación de la generación del baby boom, que va a tensionar las cuentas por el lado del gasto. La Seguridad Social, a día de hoy, necesita transferencias de la Administración Central por unos 50.000 millones de euros al año para poder hacer frente a sus compromisos de gasto (por ejemplo, las pagas extra de las pensiones en verano y Navidad) y eso a pesar de que el los últimos años ha subido lo que ingresa por cotizaciones sociales con la entrada en vigor de nuevos instrumentos como el Mecanismo de Equidad Intergeneracional (MEI), la nueva cuota de solidaridad que pagan los que más ganan o el destope de las bases máximas. El sistema a día de hoy no es superavitario -la Seguridad Social acumula una deuda de 126.000 millones- y menos lo será los próximos años a medida que se dispara el gasto en pensiones, de ahí que hubiera sido muy útil reforzar los ingresos los próximos años con las cuotas de autónomos, una medida poco popular con la que han generado un rechazo generalizado.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>US East-1, o cómo el colapso del desconocido corazón de Internet puso en jaque a medio mundo: &quot;El Internet en Europa se saturó porque falló EEUU y no había capacidad para asumir la carga&quot;</title>
      <link>https://www.elmundo.es/economia/empresas/2025/10/20/68f65e85fdddfff3778b459c.html</link>
      <description>La caída de la mayor región de Amazon Web Services (AWS), el proveedor número uno de servicios en la nube, sacudió ayer la economía mundial en otro ejemplo del frágil equilibrio dependiente de Estados Unidos que padece el mundo digital. La región US East-1 es la más importante de todas las que gestiona la firma, ya que da servicio a la Costa Este y a toda América, y es la zona en la que numerosas grandes tecnológicas como Epic (creadora de Fortnite), Zoom, Canva o Adobe tienen sus servicios, algo así como el corazón de Internet.Sin embargo, cuando esta área empezó a registrar fallos a primera hora de la mañana de este lunes, la cadena de eventos que vino después volvió a evidenciar la tupida interconexión de Estados Unidos con la economía española (y europea) y los problemas que esta puede ocasionar. A la caída de estas herramientas digitales, muy usadas por las empresas en su día a día, se empezaron a unir otras de empresas locales, por ejemplo, las aplicaciones de los bancos. Estas entidades, además, se vieron castigadas por una caída en paralelo de Redsys, el sistema de pagos electrónico, que puso en jaque las transacciones con tarjeta y que, según aseguran desde la compañía, no estaba relacionada con los problemas que atravesaba Amazon.Al caerse los servicios en EEUU, muchas empresas tendrían como región de backup (copia de seguridad) Europa. Al concentrarse aquí toda la demanda, pues la capacidad de Europa se saturó y todo empezó a ir más lento o a fallar, describe Rafael López, portavoz de la empresa de ciberseguridad Check Point Software.A esto se une que, al sufrir la caída la primera región de Amazon, muy probablemente se concentran en ella muchos de los servicios de las empresas pioneras en el salto a la nube, explica Jorge Román, CEO de la tecnológica española Transparent Edge.A nivel técnico, explica, los primeros fallos en uno de los productos de bases de datos de Amazon empezaron a generar problemas a la hora de identificar los dominios web. Esto fue creando una bola de nieve en la que cada vez había más problemas de identificación y, al no poder identificarse, las webs no podían funcionar, lo que fue haciendo caer servicio y servicio hasta desatar el caos global.Según el monitor de incidencias informáticas Down Detector, hubo más de ocho millones de notificaciones de errores vinculados a caídas relacionadas con dominios afectados por AWS. Estados Unidos encabezó el listado, pero el impacto fue significativo en países tan distantes como Reino Unido, Países Bajos, Australia, Alemania y Japón; lo que evidencia la dimensión global del incidente.En este sentido, recuerda a la fallida actualización de CrowdStrike que tumbó hace algo más de un año a infraestructuras de medio mundo, si bien su impacto, pese a que generó repercusiones económicas, no fue comparable. De hecho, las acciones de Amazon subían un 1,26% en Bolsa a cierre de esta edición.Falta de alternativasTras este miniapagón digital, han vuelto a surgir las voces que reivindican la necesidad de diversificar proveedores tecnológicos en un incidente que ha evidenciado aún más la dependencia extrema de Estados Unidos que lastra a la economía occidental. No es solo una cuestión de que los cinco mayores proveedores de nube sean estadounidenses, sino que también lo son la gran mayoría de las herramientas digitales que se usan en las empresas. Así, aunque una compañía europea pueda tomar medidas, como crear copias de seguridad de sus datos en distintas nubes y albergar su información en Europa, sigue expuesta a fallos como el del lunes si sus proveedores no hacen lo mismo; o a que su propia nube colapse por una migración masiva desde otra región en problemas.Cuando un negocio se plantea el diseño de su plataforma dentro de su plan de continuidad de negocio debe evaluar el impacto económico de una posible caída de este calado. Básicamente, el ejercicio a realizar es cuantificar lo que deja de ganar la empresa por cada minuto que no está online, señala Román, quien apunta a que en base a eso se pueden plantear distintas alternativas.Las empresas saltaron a la nube porque ofrecía una opción más barata que gestionar sus propios centros de datos y también mayores garantías de continuidad del servicio. Aunque en algunos momentos se llevó a barajar un futuro 100% en la nube, las empresas apuestan cada vez más por entornos híbridos para tener un mayor control de sus datos. Ahora, es una necesidad contar con alternativas para reducir los riesgos de quedarse fuera del mundo digital, aunque solo sea por unas horas.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El Gobierno vasco rechaza la iniciativa de ELA y LAB para que Euskadi fije su propio salario mínimo (El Correo)</title>
      <link/>
      <description>El Gobierno vasco rechaza la Iniciativa Legislativa Popular (ILP) impulsada por ELA y LAB, y respaldada por 138.495 firmas, para modificar la ley y que Euskadi pueda fijar su propio salario mínimo, por encima del estatal (1.184 euros en 14 pagas). El Consejo de Gobierno aprobará hoy su criterio en contra y el PNV ha adelantado en cierto modo la posición al advertir en una nota que la única herramienta para lograr este objetivo es la negociación colectiva entre patronal y sindicatos, a los que emplaza a dialogar. Pero está vía está atascada y no tiene ningún viso de desbloquearse. Ante las iniciativas de este tipo el Gobierno vasco debe obligatoriamente emitir su criterio sobre la propueta, lo cual no impedirá su debate de toma en consideración en el Parlamento vasco. Había expectación sobre si en el Ejecutivo habría consenso entre la parte del PSE y la del PNV y finalmente se ha alcanzado: se rechaza la ILP. Pero ante las duras críticas que se esperan de Bildu y de los sindicatos nacionalistas los jeltzales se han anticipado a dar sus argumentos. El PNV arguye que está a favor de un SMI vasco mayor que el estatal pero defiende que la «única herramienta» para lograrlo es la negociación colectiva entre patronal y sindicatos, dada la prevalencia de convenios negociados en Euskadi «conseguida» por ellos. También argumenta que la ILP de los sindicatos nacionalistas «queda bajo la supervisión del Estado y al albur de la voluntad de las Cortes españolas». Y recuerda que esas Cortes «son actualmente contrarias a la ILP, con el Ministerio de Trabajo al frente de la negativa». Confebask rechazó el febrero la convocatoria que le hicieron todos los sindicatos de forma unánime con el argumento de que debería llevarse a la mesa de diálogo social y negociarse junto a otras materias.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Euskadi y Polonia cierran acuerdos comerciales en automoción, espacio e IA (El Correo)</title>
      <link/>
      <description>«Garantizar la competitividad industrial del continente solo será posible si aunamos fuerzas y buscamos nuevas sinergias». Con estas palabras, el lehendakari Imanol Pradales clausuró ayer el Foro Euskadi-Polonia, un encuentro que reunió a representantes de ambos Ejecutivos para abrir nuevas oportunidades de cooperación en cuestiones económicas. Un objetivo que, según Lakua, actúa como antídoto frente al autoritarismo y el populismo que encarna la Rusia de Putin. El encuentro insistió en la necesidad de desarrollar la «autonomía estratégica» de la UE, un concepto que alude a la capacidad del continente para actuar con independencia en sectores clave como la industria, la energía, la tecnología o la defensa, sin depender de terceros países. En la práctica, implica reforzar la competitividad propia frente a vaivenes externos. Por ello, la Agencia Vasca de Internacionalización firmó un acuerdo de cooperación con la Polish Investment and Trade Agency, organismo público vinculado al fondo polaco de desarrollo. El texto establece una hoja de ruta que incluye la colaboración en industria avanzada, automoción, IA y sector aeroespacial, así como proyectos en energía verde y computación cuántica. Durante la jornada también se anunció que la empresa polaca Creotech Instruments –especializada en tecnologías espaciales y sistemas electrónicos avanzados– y la vasca Satlantis reforzarán su colaboración mediante la construcción de satélites destinados a programas del gobierno la Agencia Espacial Europea y de la Unión Europea.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>«En Euskadi todavía nos falta pensar en construir a lo grande, algo global» (El Correo)</title>
      <link>https://www.elcorreo.com/economia/euskadi-falta-pensar-construir-grande-global-20251020194130-nt.html</link>
      <description>Tres expertos comparan la situación de hace veinte años con las ventajas y dificultades que encuentran hoy los jóvenes emprendedores. «Al principio, ni siquiera hablábamos de ‘startups’. Teníamos un montón de empresas tecnológicas con mucho nivel, tan prometedoras que han llegado a cotizar, pero estábamos lejos de lo que ya se veía fuera. Hasta que en 2010 y 2011 llegó una generación de emprendedores que empezó a hablar de levantar capital riesgo y de rondas de financiación». Xabier Álvarez, socio especialista en operaciones corporativas en el despacho de abogados Lawesome, resumía ayer así el nacimiento del ecosistema emprendedor vasco en la primera mesa redonda de B-Venture.Álvarez señaló que se refería a personas como «Jon Uriarte y Ander Michelena con Ticketbis; Eduardo Elorriaga, de MicroWave Ventures; Jesús de la Fuente con Graphenea; Gurutz Linazasoro y VIVEbiotech; Patxi Echeveste con Wattio; Eduardo Jauregui con Irisbond, o José Poza con Ibercom, que acabó siendo MásMóvil... No eran precisamente críos recién salidos de la universidad que se juntan con otros chavales, sino emprendedores que sabían lo que se estaba moviendo por ahí». «Lo que no había era capital –explicó–, había mucho ‘business ángel, pero no una industria inversora y eso también cambió gracias a estos pioneros. Creo que es una generación que, como ecosistema, debemos aspirar a repetir», subrayó. José Poza, hoy presidente de Stellum Capital y patrono en la Fundación Artizarra, dedicada a facilitar la permanencia en Euskadi de los proyectos puestos en marcha en el ecosistema emprendedor vasco: «Es verdad que había apoyo público muy bien articulado, pero el apoyo privado estaba guardado, no se entendía como una herramienta de crecimiento. Y las subvenciones no incentivan tanto como tener un socio capitalista. Por supuesto que ayudan y son un soporte muy necesario, pero la simbiosis perfecta es cuando se complementan con un socio capitalista que se moja y acompaña a los proyectos que afortunadamente es lo que tememos ahora, pese a que tengamos aún mucho que mejorar. Ahora toca eliminar suspicacias entre nosotros y dar algunos pasos de confianza ciega para desarrollar todo el potencial que tenemos», insistió.</description>
      <pubDate>Mon, 20 Oct 2025 17:52:00 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El Gobierno vasco cifra en 4.000 millones los fondos europeos llegados a Euskadi (El Correo)</title>
      <link/>
      <description>El Gobierno vasco ha contabilizado en un total de 4.000 millones de euros el impacto de los fondos europeos en Euskadi. Una cifra que se desprende de los programas gestionados tanto por la administración autonómica, como por la del Estado. Así lo explicó ayer el vicelehendakari y consejero de Economía, Mikel Torres, en el Parlamento vasco. En el caso de los recursos de la UE que gestionan las autonomías, Euskadi ha canalizado 1.299 millones, pero Torres advirtió que «ya no habrá más». De esas cantidades están ejecutadas un 81% y asignadas el 95%. Esos 1.299 millones son el 4,7% de todo lo distribuido por el Gobierno de España. La mayor parte se ha dirigido a vivienda, educación, sanidad y digitalización de la administración. La otra vía principal de financiación son los Pertes, que apoyan grandes inversiones de empresas en sectores clave y que asigna directamente el Gobierno de España. Son los grandes proyectos como la nueva fábrica de Mercedes en Vitoria o el de hidrógeno verde de Petronor. Esta línea acumula 1.435 millones de ayudas, tras incrementarse en 261 millones en el último semestre. La naturaleza industrial de Euskadi pesa en este campo de una mayor manera y del total repartido hasta ahora en España ha recibido un 7,4%. En total, el Gobierno vasco ha contabilizado 27.379 beneficiarios de con estas ayudas de los que, según explicó Torres, el 25.000 son pequeñas y medianas empresas.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Los incentivos fiscales atraen a Araba 26 producciones de cine en un año que invirtieron 28 millones (El Correo Araba)</title>
      <link/>
      <description>El éxito de los incentivos fiscales para atraer a Álava rodajes de películas y series se puede medir de distintas maneras. En base al número de producciones, los días de rodaje, la llegada de actores y directores célebres, la contratación de empresas locales para prestar servicios, la creación de empleo, los fotogramas en los que se reconoce el territorio histórico... Todas ellas demuestran que Álava se ha convertido en apenas año y medio en una de las provincias de Europa más atractivas para invertir en el séptimo arte. En total, la tabla de bonificaciones convenció a 26 producciones audiovisuales en 2024, según una respuesta de la diputada foral de Hacienda, Itziar Gonzalo (PNV), al grupo juntero de EH Bildu a la que ha tenido acceso EL CORREO. Su inversión total ascendió a 27,96 millones de euros y de ahí que hayan logrado deducirse 14,32 millones. El PNV y PSE sacaron adelante este paquete fiscal en mayo de 2024 gracias al apoyo del PP en las Juntas Generales. Ahí se contemplan desgravaciones en el Impuesto de Sociedades que se consideran punteras en Europa. Pasaron del 30% al 50% en el caso de las producciones en castellano y llegan hasta el 60% cuando son en euskera. La deducción máxima aplicable es de diez millones por película y en el caso de las series, de tres millones por cada uno de los capítulos. Así se siguió el pionero ejemplo de Bizkaia, en donde ya estaban en marcha desde un año atrás, y se pusieron en funcionamiento a la vez que en Gipuzkoa. En ambos tedrritorios se ha registrado también un espectacular aumento de producciones audiovisuales.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El aeropuerto de Bilbao volará a 49 destinos este invierno y confía en mantener su buena marcha (El Correo)</title>
      <link/>
      <description>Mantener lo logrado hasta ahora y, si se puede, crecer ligeramente. Así se presenta la temporada de invierno en el aeropuerto de Bilbao, que arrancará este domingo, coincidiendo con el cambio horario, y se prolongará hasta el último fin de semana de marzo, cuando de nuevo haya que ajustar los relojes. La campaña entrante llega con pocas novedades. Loiu perderá cuatro destinos a los que volar, pero ganará seis (que en realidad, como luego veremos, serán cinco). De esta forma, los vizcaínos podrán dar el salto a 49 aeropuertos, dos más que en el mismo periodo del año pasado. Por ahora se desconoce el número exacto de billetes que ofrecerán las aerolíneas durante estos próximos cinco meses, pero todo apunta a que será ligeramente superior a los 2,8 millones de la anterior temporada. Igualar lo sucedido entre octubre y marzo pasado ya sería una buena noticia para ‘La Paloma’, puesto que fue un invierno de récord. Y, si se logra crecer, aunque solo sea unas décimas, ya sería miel sobre hojuelas. Sobre todo teniendo en cuenta que las compañías llevan dos años planificando un invierno más o menos plano, como una forma de coger energía para el verano, que es cuando están echando el resto, con nuevas propuestas y un incremento destacable en las frecuencias en algunas rutas.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Europa se desconectará del gas ruso a finales de 2027 (El Correo, Expansión)</title>
      <link/>
      <description>El gas ruso dejará de llegar a Europa a finales de 2027. Es la postura que acordaron ayer los países europeos, en la reunión que mantienen los ministros de Energía de los Veintisiete en Luxemburgo. La medida, propuesta en mayo, tiene como objetivo poner fin a los beneficios rusos a través de la venta de gas a Europa, que alimentan la guerra de agresión contra Ucrania. El veto –que reclamaban tanto Washington como Kiev– deberá negociarse ahora entre el Consejo y el Parlamento Europeo para su adopción final. Las importaciones de gas ruso al bloque se han reducido en gran medida desde el inicio de la invasión rusa a Ucrania, en febrero de 2022, hasta caer al 19% de la energía total que importa el bloque. El veto a esta fuente de energía proveniente de Rusia contaba con el rechazo de Hungría y Eslovaquia –países muy dependientes del gas ruso–, que finalmente quedaron en minoría, ya que hacía falta una mayoría cualificada para dar luz verde a esta iniciativa. La presidencia danesa de la UE subrayó ayer el «amplio apoyo» que recibió la propuesta y que esperan que consiga el visto bueno definitivo antes de finales de 2026.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El equipo de Trump desembarca en Israel para evitar que su plan de paz descarrile (El Correo)</title>
      <link/>
      <description>La Casa Blanca despliega esta semana una presión diplomática sobre Israel y su primer ministro, Benjamín Netanyahu, sin precedentes, lo que demuestra el interés de Donald Trump en afianzar un alto el fuego que se ha visto sometido en sus primeros diez días de vida a tensiones extremas. El vicepresidente, JD Vance, llega hoy a Jerusalén bajo grandes medidas de seguridad –incluido un cierre temporal del espacio aéreo– para una visita de varios días encaminada a supervisar el comienzo de la segunda y más dificultosa etapa del plan de paz. La ‘mano derecha’ de Trump se suma al desembarco ayer de sus enviados especiales, Steve Witkoff y Jared Kushner. Lo primero que ambos políticos –impulsores de la tregua y la liberación de los rehenes– hicieron tras descender de la escalerilla del avión fue reunirse con Netanyahu. Había prisa por intercambiar impresiones después del enfrentamiento del domingo entre el ejército y una célula incontrolada de Hamás. A los estadounidenses les preocupa que la ultraderecha aliada con los colonos y los movimientos radicales empujen a Netanyahu hacia actitudes que enturbien el diálogo con Hamás en El Cairo. «Poner en riesgo el alto el fuego no es aceptable», le conminaron.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>¿Cuánto cuesta tener un hijo en España?</title>
      <link>https://www.elcorreo.com/economia/tu-economia/cuesta-tener-hijo-espana-20251021005401-nt.html</link>
      <description>Jorge Murcia Martes, 21 de octubre 2025, 00:54 Comenta Compartir Tener un hijo y mantenerlo hasta la mayoría de edad cuesta en España una media de 758 euros al mes, cifra que ha crecido un 13% en dos años por la «inflación desproporcionada» de los bienes y servicios esenciales para las familias, según un informe de Save the Children con datos de 2024. El estudio analiza el impacto del incremento de precios acumulado en los hogares con niños y adolescentes y lo compara con los informes elaborados por la ONG en los años 2018 y 2022. Para su elaboración ha tenido en cuenta un presupuesto de necesidades básicas según la edad del hijo, con cuatro tramos: de 0 a 3 años, de 4 a 6, de 7 a 12 y de 13 a 17. A partir de ahí ha definido una cesta de bienes y servicios básicos con 12 categorías de gastos (alimentación, higiene, ropa y calzado, vivienda, suministros del hogar, educación, y ocio y juguetes, entre otros). Por último, se han utilizado datos de la Encuesta de Presupuestos Familiares (EPF 2023), combinados con otras fuentes de información (precios de tiendas con implantación y cuota de mercado en todo el territorio, así como otros informes). Entre las principales conclusiones del estudio destaca el hecho de que las familias con menores a cargo afrontan una inflación específica «superior a la media». Una de cada dos debe destinar más de la mitad de su renta a los gastos de la crianza, «que cada vez ocupa una porción mayor de los gastos del hogar». El informe destaca que la subida del Salario Mínimo Interprofesional (SMI) o la ampliación del sistema de protección social con la implantación del Ingreso Mínimo Vital (IMV) y su Complemento de Ayuda a la Infancia (CAPI) han repercutido en mayores ingresos. Medidas que sin embargo no han logrado compensar el alza de los precios de las materias primas y de la energía, y otros costes de vida como la vivienda «que no han dejado de crecer». Los gastos que más han aumentado desde 2022 han sido los de suministros del hogar como la luz, el gas o el agua (+63%) y la alimentación (+26%). Estas partidas suman casi 4 de cada 10 euros destinados a la crianza. Otras categorías de gasto que se han encarecido por encima de la media del 13% son los muebles y enseres, y la ropa y calzado. Por contra, el desembolso en transportes se ha reducido significativamente (-21%) mientras que los referidos a la conciliación (coste de escuela infantil, actividades extraescolares, de verano, y otros cuidados) se mantuvieron estables. Más gasto entre los 7 y los 12 años Por tramos de edad, el mayor gasto (812 euros al mes por hijo) e impacto de la inflación de los dos últimos años (+16%) se da entre los 7 y los 12. Una etapa en la que se suele invertir en hacer algunos cambios en la habitación del menor. Además, los chavales de esta edad «ya comen más cantidad de alimentos y se han incorporado totalmente a la dieta de la familia», indica el estudio. El gasto es desigual entre comunidades autónomas. El mayor se da en Cataluña, con 938 euros. Otras autonomías que superan la media nacional son Madrid (896 euros), Euskadi (866) y Comunidad Valenciana (839 euros). En el País Vasco el coste de la crianza es similar a la media española (13%) y se explica sobre todo por el precio de la vivienda y sus desembolsos asociados, con un mayor peso relativo en el conjunto del gasto, junto a la alimentación. El aumento sostenido en estos desembolsos supone «un reto especial» para las familias con menos ingresos. En los últimos años, a medida que el precio de necesidades básicas como la vivienda, la alimentación y la energía aumentan, estos hogares con menores de edad a cargo enfrentan una presión financiera cada vez mayor. La comparación resulta más sangrante respecto al informe elaborado en 2018. Desde entonces, cuando representaba una media de 587 euros por hijo, el coste de la crianza se ha disparado un 29%. Un gasto «inasumible» Mantener a un menor es ahora mismo «inasumible» para el 20% de familias, las de menor renta, que suponen casi 900.000 hogares. Además, el porcentaje de niños y adolescentes cuyos hogares presentan carencias severas de acceso a bienes y servicios fundamentales ha pasado del 10,1% previo a la pandemia, al 12,3% de 2024. Una situación que se traduce en «renuncias a comprar ciertos alimentos» como la carne o el pescado, o a prescindir de servicios como el oculista o la escuela infantil que pueden dar lugar «a problemáticas futuras para los niños y niñas». Por ejemplo, la falta de proteínas, los problemas visuales y bucodentales, o un menor rendimiento académico. En conclusión, «a igualdad de condiciones sociodemográficas», tener hijos o hijas aumenta un 70% la probabilidad de estar bajo el umbral de la pobreza. Save the Children propone una serie de líneas de actuación para atajar este problema. Entre ellas está implementar una prestación de carácter universal -o cuasiuniversal- destinada a la crianza, rediseñar y revalorar el CAPI para los tramos de mayor edad, o vincular las actualizaciones de las prestaciones a indicadores del coste de la crianza. Reporta un error</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Cuándo se cobran las pensiones en octubre: la fecha en Caixabank, Santander, ING, BBVA y resto de bancos</title>
      <link>https://www.abc.es/economia/cobran-pensiones-octubre-fecha-caixabank-santander-ing-20251021053000-nt.html</link>
      <description>21/10/2025 a las 05:30h. Se acerca el final del mes y por tanto, al igual que los trabajadores cobran sus nóminas, también es momento para los pensionistas de cobrar sus pensiones. Según los datos del Ministerio de Seguridad Social y Migraciones, durante el mes de septiembre, el INSS ... abonó más de 10,3 millones de pensiones en la nómina de de este mes con destino a más de 9,3 millones de pensionistas. En el pasado mes, el importe de la pensión media de jubilación procedente del Régimen General fue de 1.508,7 euros mensuales, mientras que la pensión media del sistema alcanzó los 1.314 euros mensuales. Esta semana es el turno del abono de las pensiones correspondientes al mes de octubre. La fecha de cobro de las pensiones en octubre Como indica la Seguridad Social de acuerdo a su normativa, pensiones de cualquiera de los regímenes que integran el sistema de la Seguridad Social se devengan por mensualidades naturales vencidas y se satisfacen en 14 pagas. La norma dicta que la fecha de abono será el primer día hábil del mes en que se realiza el pago (a mes vencido) y siempre antes del cuarto día natural del mismo. Lo que implica que se debería cobrar entre el 1 y el 4 de cada mes. No obstante, como los bancos ya tienen toda la información suelen adelantar el pago y lo más normal es que se abonen entre el 22 y el 26 de cada mes. BBVA: a partir del 24 de septiembre ING: a partir del 24 de septiembre Caixabank: a partir del 23 de septiembre Santander: a partir del 23 de septiembre Abanca: a partir del 24 de septiembre Sabadell: a partir del 24 de septiembre Bankinter: a partir del 22 de septiembre El próximo mes de noviembre a los pensionistas se les abonará, junto con su nómina habitual, la paga extra. Este año, gracias a la revalorización el importe será más elevado, al igual que han visto cómo se han incrementado al inicio del año. Artículo solo para suscriptores Reportar un error</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Indra quiere integrar Minsait en su negocio y hará desaparecer la marca</title>
      <link>https://www.abc.es/economia/indra-quiere-integrar-minsait-negocio-hara-desaparecer-20251021180024-nt.html</link>
      <description>Desde el mismo nombramiento a finales de enero de este año como presidente de la compañía de Defensa y Tecnología, la filial Minsait siempre ha sido parte fundamental de la nueva Indra de Ángel Escribano. Y lo seguirá siendo. No en vano, uno de ... sus primeros anuncios fue precisamente que era un negocio que no estaba en venta tras desvelar que la compañía lanzaba IndraMind –la inteligencia, apoyada en IA y otras tecnologías clave–: «Esta plataforma es parte de nuestra estrategia para reinventar Minsait, que no se vende, sino que trabajamos en su evolución hacia servicios de mayor valor», explicaba entonces. Y en esas siguen. Según ha podido saber ABC, la filial de la compañía especializada en nuevos entornos digitales y tecnologías disruptivas, tiene todos los visos para perder en breve plazo su nombre como marca diferencial de Indra Group, si bien el área formará parte de ese modelo integral de empresa en la que quieren convertir a la compañía, que incorporará actividades civiles y militares en una misma estructura de gestión, aunque existan lógicamente diferentes líneas de negocio. Las fuentes explican que Minsait –de la que quiso insistentemente desprenderse su anterior presidente, Marc Murtra, hoy al frente de Telefónica– no tenía carácter de sociedad de capital pero estaba actuando en la práctica como una filial separada del negocio principal ante los mercados. Ahora el plan es integrar todas esas actividades en el 'core business', lo que quizá –añaden– pudiera implicar una reestructuración del 'staff' directivo. Minsait, con Escribano al frente, se ha fortalecido más si cabe, y hoy, con el área de Defensa puesto en el foco global del plan estratégico de la compañía, será clave para la nueva Indra, a la vanguardia de la nueva digitalización con capacidades punteras en inteligencia artificial, 'cloud', ciberseguridad y otras tecnologías transformadoras. Las fuentes explican que Ángel Escribano ha logrado deshacerse en apenas nueve meses, y de un plumazo, «los complejos y prejuicios que durante la larga etapa de Javier Monzón como presidente de Indra durante 22 años, entre 1993 y 2015–, pesaban sobre la compañía por identificarse con la industria militar. Hoy, de hecho, es el sector de moda y no le penaliza ni en Bolsa ni de cara a los apoyos de los inversores». El nuevo presidente de la multinacional española, primer accionista a título particular junto a su hermano Javier –a través de su empresa familiar, Escribano Mechanical &amp;amp; Engineering (EM&amp;amp;E) ostenta un 14,3%–, habla ya de Indra como una compañía de defensa sin tapujos, sin el añadido de 'y tecnológica', porque ha instaurado la nueva cultura de lo 'integral'. De hecho, en la presentación de sus primeros resultados, el 26 de febrero de este año, preguntado sobre la venta de Minsait, y si Indra era ahora una empresa de armamento, Escribano apuntaba: «No, Indra no es una empresa de ataque, la munición no es un ataque, es una defensa... Podemos dejar que nos ataquen y que nos tiren algo y les damos jamón y queso, o podemos defendernos», dijo. Lejos queda la obsesión en sus primeros pasos como Indra a tapar cualquier mención de un negocio ligado a la «guerra». Fue, de hecho, en su nacimiento, tras la fusión de Ceselsa e Inisel, una operación pilotada a principios de los años noventa por un joven Monzón, cuando se decidió alimentar la empresa pública con el área de las tecnologías de la información. Ya en 2006, Monzón acometió la compra de dos empresas consultoras: Soluziona, a Unión Fenosa, y Azertia, a Corporación IBV (Iberdrola y BBVA), con el firme objetivo de intensificar aún más el carácter tecnológico de Indra en detrimento del militar. Y, precisamente, de aquella apuesta por la consultoría y la tecnología proviene Minsait, la división creada por Indra en 2016, estando ya el grupo presidido por Fernando Abril-Martorell, al que sustituiría Murtra en mayo de 2021. Defensa 'riega' a Indra Pero la Indra de hoy trabaja para convertirse en la empresa tractora del ecosistema nacional de defensa, con un papel central en la meta de elevar el gasto militar al 2% del PIB, en línea con los compromisos con la OTAN. Y para ello, el Gobierno ha liberado la semana pasada 6.890 millones (que se suman a los más de 7.300 millones que anunció en semanas anteriores) en préstamos al 0% de interés para la industria militar, de los cuales la inmensa mayoría irán a parar a la compañía presidida por Ángel Escribano: recibirá 2.178 millones de forma directa en préstamos plurianuales y otros 4.404 millones en proyectos en los que está en colaboración con otras compañías. Gracias a estos programas se movilizarán más de 23.000 empleos directos y 60.000 indirectos en la cadena de suministro tecnológica nacional. Con los fondos, la firma prefinanciará nueve Programas Especiales de Modernización (PEM) de los 31 que hay, entre los que destacan proyectos de radares, ciberseguridad, la unificación de los sistemas usados por la artillería para el «control de la batalla aérea en tiempo real», drones o radio táctica. Sin embargo, también está el desarrollo del nuevo vehículo lanzapuentes (con un préstamo de 190 millones), un contrato al que también aspiraba General Dynamics (GDELS), la empresa norteamericana dueña de la española Santa Bárbara Sistemas, que hasta ahora tenía el monopolio en España en el ámbito terrestre militar.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Las grandes energéticas se ofrecen a Red Eléctrica para trabajar en un nuevo plan antiapagones</title>
      <link>https://www.abc.es/economia/grandes-energeticas-ofrecen-red-electrica-trabajar-nuevo-20251021120719-nt.html</link>
      <description>El pasado 8 de octubre Red Eléctrica destapó la caja de Pandora. Reconoció de manera clara y fulminante que el sistema eléctrico español está débil. Que necesita ajustes importantes y que precisa de correcciones urgentes por parte del regulador. No obstante, pocas horas ... después de hacer públicas estas cuestiones, también advirtió que, en realidad, no hay riesgo de apagones. Pero el mensaje ya estaba lanzado, y las similitudes con lo que sucedió el 28 de abril deja lugar a pocas dudas. Este lunes el regulador ha resuelto llevar a cabo algunas modificaciones, aunque los problemas sustanciales de control de tensión siguen en el aire. La compañía que preside Beatriz Corredor instó a la Comisión Nacional de los Mercados y la Competencia (CNMC) a cambiar diversas operativas del sistema porque en las últimas semanas había observado «variaciones bruscas de tensión en el sistema eléctrico peninsular español, tales que pueden tener impacto en la seguridad del suministro si no son implementados los cambios propuesto». El organismo presidido por Cani Fernández ha decidido que, de manera temporal, se hagan algunas modificaciones, aunque una de las operativas clave (P. O. 7.4), que tenía que ver con el control de tensión, no se ha cambiado. De hecho, Competencia explica que debe revisarse con más tiempo. Algo que aplauden las grandes energéticas que se habían opuesto a estos planes, tal y como explicó ABC tras las reuniones de la CNMC con las compañías la semana pasada. Al margen de esta contradicción del reconocimiento de los problemas en el suministro, pero que no haya un potencial problema de apagones, Red Eléctrica advertía de que el crecimiento significativo de instalaciones renovables generaba un impacto en el sistema por su forma de entrar en el mix. «Estas tecnologías no regulan tensión de manera continua», reflejaban. Ante las dudas sobre si hay problemas o no en la red, la directora de Regulación de Aelec, Marta Castro, es muy tajante al respecto: «El problema sigue persistiendo y nosotros sí que reconocemos que existen variaciones bruscas de tensión en el sistema eléctrico». Bajo este contexto, y teniendo en cuenta que Aelec representa los intereses de Iberdrola, Endesa y EDP, desde la organización reconocen que se necesita la creación de un grupo de trabajo que agrupe al Ministerio de para la Transición Ecológica, a la CNMC, los generadores de electricidad, los distribuidores de energía, al operador del sistema y que, todos juntos, «intentemos resolver el problema de tensión de tenemos». Esta situación de trabajo en conjunto la plantea el propio regulador, e insta a Red Eléctrica que intensifique la coordinación. Para Castro se debería trabajar en la búsqueda de soluciones en tres direcciones. La primera sería que las tecnologías renovables se sumen al control dinámico de tensión. Esto, además, lo califica de «fundamental». Los segundo es realizar los refuerzos necesarios en la red para evitar los problemas de tensión; y, por último, que «se establezcan controles de tensión que sean factibles tanto para las instalaciones convencionales como para las no convencionales». No obstante, y sobre los planes que ha presentado Red Eléctrica ante el regulador, reconocía que le llamaba la atención su marco temporal. El operador del sistema los ha acotado a un periodo muy corto –un mes–, y con potenciales prórrogas también de semanas, algo a lo que finalmente ha accedido Competencia. Por ello, la directora de Regulación de Aelec se pregunta alarmada el tipo de incertidumbre que se está metiendo a la operativa del sistema que no se conozca si sus acciones durarán un mes, o un mes y medio. A disposición de Red Eléctrica Con estos condicionantes, Castro asume que «necesitamos medidas que no sean coyunturales, se precisan medidas estructurales para el control de tensión; y esto no pasa por propuestas que son técnicamente inalcanzables y que además no resuelven el problema de base del control de tensión». Y, ante este escenario, insiste en la idea de que todo debe arreglarse de manera conjunta. Aclara, además, que hasta el momento no le consta a las grandes energéticas que Red Eléctrica haya pedido ningún tipo de colaboración al respecto. Recuerdan desde Aelec que debería ser de «máxima prioridad» garantizar la seguridad de suministro. Incluso, tampoco llegan a compartir del todo que se trasladen «mensajes alarmantes de que estamos ante un nuevo evento similar al del apagón». Estima Castro que esto es hacerse un flaco favor al sector en su conjunto. Pero Red Eléctrica es lo que ha hecho al reconocer que necesita cambiar, o modificar, algunos aspectos en la operativa. Marta Castro recuerda que desde el minuto uno tras el apagón las grandes compañías energéticas han mostrado su apoyo, tanto para la investigación, como para todo lo que se necesite. En este punto, la directora de Regulación de Aelec también apela a una responsabilidad de la actividad económica. Asume que no hay margen para que se sumen nuevos fallos, y por eso no deja de insistir en que «esto sea un trabajo conjunto, una investigación inclusiva y mucho más abierta en la que todos trabajemos en la misma dirección y acortemos los plazos».</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Sigue en directo la segunda jornada del B-Venture desde el Palacio Euskalduna</title>
      <link>https://www.elcorreo.com/economia/sigue-directo-segunda-jornada-bventure-palacio-euskalduna-20251021073053-nt.html</link>
      <description>Martes, 21 de octubre 2025, 07:30 Comenta Compartir Después de la primera jornada, continúa este martes el B-Venture, el mayor evento de emprendimiento del norte de España que organiza EL CORREO en el palacio Euskalduna de Bilbao. El acto congrega en su aniversario a más de 200 startups que participarán de forma intensa en más de un millar de encuentros para estrechar lazos y conseguir financiación y apoyo de agentes sociales y grandes corporaciones dispuestas a ayudar a impulsar su proyecto. Este martes, la cita afronta su segunda jornada a partir de las 10.00 horas de la mano de Carlos Blanco (Encomenda). Le seguirán tres mesas redondas «EBITDA sin épica. El verdadero superpoder del emprendedor» (10.25 horas), «Del laboratorio al mercado: la revolución de la salud» (11.25 horas) y «2025: Lo que de verdad buscan los inversores» (12.00 horas); y las intervenciones de Sara Pedraz (Prodigioso Volcán) y Asier Alea (GOe). Una fiesta para celebrar el décimo aniversario de B-Venture podrá el broche de oro a partir de las 13.00 hora. Reporta un error</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>La inyección pública de 6.580 millones de euros a Indra levanta ampollas entre las compañías de defensa</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/economia/20251021/inyeccion-publica-6-580-millones-122743634?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>Indra fue el gran ganador, por goleada, del último Consejo de Ministros. La compañía tecnológica fue el receptor de 6.580 millones a través de créditos al 0% de los Programas Especiales de Modernización (PEM) del Ejército, que tienen como objetivo que España cumpla con el 2% del PIB en gasto militar este mismo año. En concreto, recibió 2.178 millones en préstamos directos y 4.404 millones a través de programas compartidos con otras empresas como Escribano Mechanical &amp;amp; Engineering (EM&amp;amp;E), Telefónica y sus participadas Tess Defence y Epicom. El 95% del importe de los PEM, por tanto, fue adjudicado a la compañía participada por el Estado, lo que ha generado malestar entre sus competidores.General Dynamics-Santa Bárbara ha sido la compañía más beligerante. La empresa lanzó un comunicado donde defiende su españolidad, pese a ser filial de una multinacional estadounidense, y aseguraba que es la única compañía con fábricas en el país que tiene capacidad demostrada para asumir mayor carga de trabajo de la que le ha asignado el Gobierno. La empresa que lidera Alejandro Page ha sido seleccionada para modernizar el tanque de infantería Pizarro por 176 millones, con lo que contratará hasta 200 personas, y a pesar de su decepción con los PEM ha tendido la mano a Indra para colaborar en los nuevos programas de modernización de la artillería española.Santa Bárbara considera que es la única empresa española que dispone de las tecnologías, capacidades inmediatas actuales, personal e instalaciones para el desarrollo de este tipo de vehículos, por lo que, además de su participación en el desarrollo y fabricación del VAC (vehículos de apoyo a cadenas), pondrá al servicio de Indra un marco de colaboración para el desarrollo y fabricación de los programas del obús autopropulsado a cadenas (ATP) y los lanzapuentes, asignados sin concurso por concesión directa, reza el comunicado. La multinacional añade que sus lanzapuentes Anacona y el obús autopropulsado Némesis están basados en tecnologías maduras, de propiedad intelectual española y europea y con capacidad de fabricación en España y por ello considera no se deba recurrir a otras alternativas fuera del marco de la UE y la OTAN. Esto último, se desliza porque Indra ha firmado un acuerdo con la compañía surcoreana Hanwha Defense que tiene entre su catálogo el obús autopropulsado K9 Thunder y podría ser una alternativa al modelo de Santa Bárbara. Corea del Sur es un socio global de la OTAN, pero no es miembro.Pese al silencio del resto de compañías del sector, el malestar es grande, porque además del poder que se lo otorga a Indra en estos contratos, las decisiones en Defensa son lentas y con pruebas excesivas, que condenan a muchas empresas, valora un directivo de una compañía. Se espera que Indra sirva de empresa tractora de sus proveedores con grandes contratos, como ha prometido tras ser la gran beneficiada por parte del Ejecutivo. Sin embargo, la realidad es que el consejero delegado de la tecnológica, José Vicente de los Mozos, se felicitó por haber reducido su cadena de suministro en la última conferencia con analistas tras la presentación de resultados. La empresa que dirige Ángel Escribano también ha prometido la creación de hasta 3.000 empleos en España gracias a las inversiones de estos 6.580 millones.El Gobierno, por su parte, se acoge al artículo 346 del Tratado de Funcionamiento de la Unión Europea (UE) para adjudicar a Indra la mayor parte de estos contratos del Plan Industrial y Tecnológico para la Seguridad y la Defensa por el que puede otorgar sin concurso lo que considere. La tecnológica garantiza retorno industrial en España, está participada al 28% por la Sociedad Estatal de Participaciones Industriales (SEPI) y además le sirve para ganar tamaño de cara a los grandes programas europeos que licite la Comisión Europea. Indra, pese a su crecimiento en el último año, aún sigue siendo la empresa de defensa más pequeña entre sus competidores directos del Viejo Continente, como Leonardo, Rheinmetall, Thales, Safran o la británica BAE Systems. Y el sector, a su vez, no puede levantar mucho la voz porque el principal comprador de este mercado son los gobiernos.El sector de la defensa en España son 20 compañías, de las cuales grandes por facturación solo tenemos a Indra, Navantia y Airbus. El 70% de los contratos dependen del Ministerio de Defensa y el otro 30% de la exportación, por lo que el Estado tiene mucho que decir en la reordenación de estas empresas. El plan de Indra parece que pasa por ganar cuota en espacio y tierra, donde Alemania es el campeón europeo. En el aire hay poco que hacer contra Francia y sus empresas Dassault, Thales y Safran, radiografía un directivo de una compañía del sector.Indra por delante de TelefónicaEntre los detalles que destacan de la concesión de estos créditos, sin duda, el más llamativo es que Indra será finalmente la encargada de desarrollar las radios tácticas digitales del Ejército con un presupuesto de 768 millones, gracias a su acuerdo con la finlandesa Bittium. Este contrato fue otorgado previamente a Telefónica y la empresa madrileña Aicox, que contaban con la patente de la compañía israelí Elbit Systems. El embargo de armas a Israel finalmente ha hecho decantar la balanza en favor de Indra.El consejero delegado de Aicox Soluciones, Carlos Laborda, apuntó en un evento público la semana pasada que Indra debería incluir a las empresas que por meritocracia se merecen formar parte de los contratos que se establecerán para desarrollar el programa militar de radios tácticas. Debe buscar a las empresas que por meritocracia se merecen estar ahí y que han estado trabajando durante años. Deben ver la capacitación real y deben ver que de verdad se pueda dar una solución en un corto plazo (…) Aicox se pone a disposición de todos las empresas tractoras (Indra, en este caso), de nuestras Fuerzas Armadas y de nuestro país. Creo que todos tenemos una gran responsabilidad que debemos aceptar, subrayó.Además de Indra, sus participadas y Santa Bárbara, estos créditos también van a llegar a Navantia, Airbus y la gallega Urovesa. La compañía que encabeza Justo Sierra desarrollará el vehículo de exploración y reconocimiento, con una partida de 132 millones, diseñado para operaciones de vigilancia y exploración en condiciones seguras.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>La promotora pública de vivienda impulsada por el Gobierno se atasca ya en los primeros encargos</title>
      <link>https://www.abc.es/economia/promotora-publica-vivienda-impulsada-gobierno-atasca-primeros-20251017201643-nt.html</link>
      <description>El ambicioso plan del Gobierno para transformar la sociedad pública que durante lustros se ha encargado de gestionar los suelos, en su mayoría de carácter industrial, de titularidad del Estado, Sepes, en una empresa pública capaz de promover, poner en el mercado y gestionar ... un parque público de viviendas de alquiler a precios asequibles ha arrancado de manera titubeante. El Ministerio de Vivienda se ha visto obligado a retener a las primeras de cambio la transferencia de cerca de cinco millones de euros que había previsto realizar a la sociedad en el ejercicio de 2024, en pago por lo que se preveía que iban a ser los pasos iniciales de los primeros grandes desarrollos urbanísticos del tramo atribuido a Sepes (35 actuaciones y cerca de 18.000 viviendas) del Plan de Vivienda de Alquiler Asequible (PVAA). El motivo ha sido el incumplimiento de los plazos en dos de los mayores proyectos que Sepes tiene en cartera: el desarrollo inmobiliario en los terrenos el antiguo Regimiento de Artillería de Sevilla, en los que se prevé edificar 984 viviendas de alquiler asequible; y el previsto en los terrenos del antiguo cuartel de ingenieros de Valencia, en el que se prevén otras 438. Sepes había presupuestado en sus cuentas de 2024 unos ingresos de 4,97 millones de euros en concepto de prestación de servicios, en virtud del convenio firmado con Vivienda (entonces en la estructura de Transportes) en 2022 por el que se comprometía a asumir la gestión del desarrollo de los suelos incluidos en el PVAA a cambio de una comisión del 13%. Sin embargo, en las cuentas de 2024 no solo no se recoge ese ingreso sino que se consigna un apunte negativo de 243.000 euros. Fuentes de de la sociedad atribuyen esa discrepancia entre lo presupuestado y el resultado final a una concatenación de circunstancias que habrían retrasado estas gestiones. «La discrepancia se debe fundamentalmente a que estaba previsto que las obras del Regimiento de Artillería en Sevilla se iniciaran en 2024 y aunque se licitaron ese año, se adjudicaron e iniciaron ya en 2025, en el mes de abril. Por otra parte, el ajuste negativo de 243.000 euros corresponde a la liquidación de las obras de urbanización de Cuartel de Ingenieros de Valencia tras la resolución del contrato inicial». Un regalo envenenado Se trata de dos desarrollos que llevan dando tumbos desde que en 2008 el Gobierno de Zapatero adquiriese estos terrenos al Ministerio de Defensa para desarrollar en ellos promociones de viviendas asequibles. La gran crisis no solo arrambló con esos planes sino que deterioró de forma sustancial el valor de esos terrenos, abriendo a Sepes un agujero patrimonial de 30 millones que no se cerró hasta que el Gobierno de Sánchez recuperó la idea original de Zapatero. Casi dos décadas después de su adquisición y con unos meses de retraso respecto a la planificación inicial, el pasado mes de abril Sepes adjudicó al fin la urbanización de los terrenos en que el Gobierno aspira a levantar 948 viviendas de alquiler asequible en Sevilla. Se espera finalizar la urbanización de los terrenos en 2027 y luego tocará adjudicar la construcción, lo que podría llevar su puesta en el mercado a 2028 0 2029 en el mejor de los casos. Peor van las cosas en el desarrollo del Cuartel de Ingeniería de Valencia, cuyo proyecto de edificación se acaba de licitar después de que Sepes rompiera el contrato que tenía con la Generalitat Valenciana para que fuera la administración autonómica la que desarrollara el proyecto, una cuita que retrasará varios meses su potencial puesta en el mercado. No son los primeros problemas que afronta Sepes en su intento por convertir esos suelos en viviendas asequibles. Fuentes de la empresa admiten que el papeleo para poder urbanizar esos suelos se dilata durante meses cuando no durante años, también por la falta de recursos humanos de la que ha adolecido hasta hace bien poco. Pese a ello y pese a su mayor 'expertise' en la gestión de suelo industrial el Gobierno ha decidido edificar a partir de los cimientos de Sepes la que será la futura Empresa Pública de Suelo y Vivienda Asequible a la que el Ministerio de Vivienda ya está buscando nombre, según reveló esta misma semana la ministra Isabel Rodríguez. De momento, tiene el encargo de desarrollar 35 actuaciones y 17.800 viviendas, una labor titánica para una sociedad que según reconoce en su último Inventario de Patrimonio Inmobiliario, correspondiente a diciembre de 2024, solo tiene en cartera 40 inmuebles residenciales en Mieres. Pero el mandato de la nueva empresa pública no solo tendrá que ver con la gestión de los suelos, sino que también se prepara para ser uno de los grandes caseros nacionales con una cartera que a corto plazo superará las 40.000 viviendas cuando la Sareb ejecute el traspaso de su cartera a Sepes. En los próximos meses la entidad estatal de suelo integrará 13.000 casas procedentes del 'banco malo', mientras que las otras 27.000 restantes se irán sumando hasta 2027. No será su única fuente de pisos ya construidos. También se espera incorporar otros miles de inmuebles residenciales procedentes de Invied, Adif o Siepse, además de otros tantos traspasados desde Muface o Patrimonios (de estos dos últimos no obtendrá su titularidad). En paralelo, también prepara la creación de una especie de portal inmobiliario de vivienda pública en la que los aspirantes a inquilinos «podrán consultar las viviendas disponibles, los requisitos para acceder a ellas y podrán registrar sus solicitudes». La nueva misión que el Gobierno ha otorgado a Sepes es la de operar «en el ciclo residencial completo» empezando por la disposición y urbanización de los suelos hasta la edificación, entrega de llaves y gestión de las viviendas «con el objetivo de garantizar el acceso a una vivienda digna para toda la ciudadanía».</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El fin del cambio horario que Sánchez resucita ahora genera &quot;sorpresa&quot; y miedo al &quot;caso&quot; en Europa: &quot;No hay apoyo, la mitad de los países está en contra&quot;</title>
      <link>https://www.elmundo.es/economia/2025/10/21/68f65d9421efa0a71d8b457c.html</link>
      <description>La propuesta de Pedro Sánchez de poner fin al cambio horario no ha tenido el mejor de los recibimientos en Europa. Numerosas fuentes consultadas por este periódico han mostrado su extrañeza e, incluso, una indisimulada molestia por volver a tratar un tema que ya fracasó en el pasado y que no se entiende por qué lo propone el presidente del Gobierno. Estamos bastante sorprendidos por el hecho de que España esté planteando esta cuestión. No hay apoyo para ello en absoluto, explican desde una de las capitales.Nosotros no tenemos ningún interés en la medida y tememos que se produzca una fragmentación: que algunos países quieran hacerlo y otros no, y que terminemos en el caos. Hay más interrogantes que otra cosa en todo esto. Así que creemos que la solución más segura es mantener la situación tal como está, añade esta misma fuente diplomática.La mitad de los países está en contra y la otra mitad está a favor. Nosotros creemos que no se debe modificar nada, coinciden desde otro país, mientras que en un tercero que sí podría ser favorable al cambio reconoce que todavía no tienen claro si optarían por el horario de verano o el de invierno. Esto es, que no es sólo que el fin del cambio horario tenga numerosos detractores sino que, además, los que apoyan la actuación todavía no saben cuál es la mejor opción.La propuesta de Sánchez llegó a través de un vídeo que publicó en sus redes sociales y en el que aseguró lo siguiente: Como sabéis, esta semana se vuelve a cambiar la hora. Otra vez. Y francamente, yo ya no le veo sentido. En todas las encuestas en las que se les pregunta a españoles y europeos, de manera mayoritaria, están en contra de cambiar el horario, apuntó.Además, la ciencia nos dice que ya no supone un ahorro energético, y lo que sí nos dice la ciencia es que trastoca los ritmos biológicos dos veces al año. Este es un debate que viene de lejos porque el Parlamento Europeo votó hace seis años acabar con el cambio horario. Así que hoy, el Gobierno de España va a defender en el Consejo Europeo que dejemos de cambiar las horas, por fin, en 2026, añadió.Lo que se entiende de esta propuesta, que el Gobierno tampoco ha explicado en profundidad, es que la de esta semana sea la última modificación con lo que el Ejecutivo apostaría por quedarse con el horario de invierno. Esto supone que por la mañana amanecería antes pero también anochecería antes, con lo que los atardeceres más allá de las 22.00 o incluso cercanos a las 23.00 de los que se puede disfrutar durante el verano en España desaparecerían.Se trata de un expediente sumamente complejo, y las complejidades del pasado siguen existiendo, retoma un alto funcionario de la Unión Europea. Además, muchos Estados miembros aún no han decidido qué horario adoptar, ya que hay muchos puntos de vista posibles desde los cuales abordar el cambio de hora: económicos, científicos. Tengo la sensación de que nadie quiere acabar en una situación en la que existan diferentes realidades horarias entre los Estados miembros incluidos los ciudadanos, ya que eso tendría un enorme impacto en el Mercado Único, prosigue, coincidiendo así con el temor al caos expuesto anteriormente.Porque, y esto es muy relevante, incluso aunque hubiese un acuerdo a nivel de la UE la cuestión horaria es una competencia nacional. La Unión Europea no puede imponer un régimen horario único. Por supuesto que se podría intentar que la medida se tomase de manera coordinada, pero se trata de una decisión de los Estados miembros. Cada uno puede decidir por sí mismo, inciden desde el ámbito comunitario.Y en cuanto a lo que apunta la propia Comisión Europea, el comisario de Energía y Vivienda, Dan Jorgensen, apuntó en la reunión de ministros que ayer se celebró en Luxemburgo, y en la que España planteó la cuestión, que poner fin al cambio de hora dos veces al año es el camino más lógico.Aunque este cambio horario estacional continuo puede no estar en la primera línea de la agenda política de la UE, es un tema que resuena entre millones de ciudadanos europeos. La propuesta de la Comisión de 2018 para suprimir el cambio horario estacional se originó a partir de una amplia consulta pública. Esta recibió un número récord de 4,6 millones de respuestas y reveló un fuerte deseo de cambio, explicó. Desde el inicio del nuevo mandato, la Comisión ha estado colaborando activamente con las sucesivas presidencias del Consejo y con los Estados miembros individuales para reflexionar sobre las cuestiones legales y prácticas planteadas en relación con la propuesta de directiva para eliminar los cambios horarios estacionales, añadió.Efectivamente, como señalaron Sánchez y Jorgensen, la medida es una vieja aspiración de la Comisión y ha recibido un fuerte apoyo de una parte de la población. Pero, también, tiene en contra a otra parte igualmente importante, no tiene en absoluto un apoyo mayoritario de los países y no es algo que pueda imponer Bruselas al conjunto de los Estados. Es muy difícil, en definitiva, que la medida propuesta por el presidente del Gobierno prospere.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Un ahorro cada vez más estrecho: apenas seis euros al año por hogar, pero mucho menos ahora desde el avance de la tecnología LED</title>
      <link>https://www.elmundo.es/economia/2025/10/20/68f6764521efa0a91d8b4582.html</link>
      <description>Nicolás Ardila MadridActualizado Lunes, 20 octubre 2025 - 22:48La medida que se implementó para ahorrar costes de electricidad verdaderamente surgió hace más de 100 años en un contexto muy diferente al que concibió la Unión Europea: la guerra.Durante la Primera Guerra Mundial, el Imperio alemán decretó el horario de verano para ahorrar carbón y destinarlo a la guerra. De esta manera, el Primer Reich buscó desarrollar la eficiencia logística para concentrar esfuerzos y energías en la economía bélica. De igual manera, el imperio Austrohúngaro, aliado de Berlín, implementó esta medida. Por parte de España, la medida de adopción del horario de verano llegó en 1918 y la razón aducida fue la escasez de carbón provocada por Gran Guerra, que obligó a intensificar la producción y a reducir el consumo y, a su vez, armonizar el horario con otros países del entorno, afirma un artículo científico publicado en el Observatorio Astronómico de Madrid. Otros países como Reino Unido o Estados Unidos implementaron medidas más adelante -también impulsadas por la guerra- y no fue hasta 1980 que la UE publicó la primera directiva sobre este tema.La razón de ser del cambio de hora promovido en la antigua CEE (actual Unión Europea) aún gravitaba sobre el ahorro energético tras la crisis del petróleo de los años 70. Sin embargo, 45 años después, este argumento ya está superado, señala Borja Osto, subdirector de Selectra, el comparador de tarifas de luz. Bajo su punto de vista, hoy en día este tema tiene menos protagonismo que cuando no existían las bombillas de bajo consumo y LED. Es por ello que Osto se quedaría con el horario de verano como el oficial y que amaneza y anochezca más tarde en el reloj.Según estimaciones del IDAE, el ahorro en iluminación propiciado por el cambio de hora que se hizo el año pasado de marzo a octubre, podría haber alcanzado el 5%, equivalente a unos 300 millones de euros. De esa cantidad, 90 millones correspondería al potencial de los hogares españoles, lo que supone un ahorro de 6 euros por hogar; mientras que los otros 210 millones de euros restantes se ahorrarían en los edificios del terciario y en la industria. Sin embargo, este estudio se realizó hace 10 años y no representa el mercado actual eléctrico, ya que la demanda de luz ha bajado con la llegada de las LED y las bombillas de bajo consumo ha bajado.HORARIO DE VERANOSi fuese por este ejecutivo, el horario de verano debería regir todo el año ya que que anocheza antes no beneficia a las tiendas o centros comerciales, por lo que es contraproducente para el comercio. A nivel comercial tiene mucha más repercusión el horario de verano ya que a las 8 de la mañana no se fomenta el ocio. Esto además es extrapolable al turismo, ya que turismo y ocio van de la mano, añade Osto.En línea con esto, más horas de luz repercuten en una mayor actividad en el consumo y en el entretenimiento en el exterior y, por tanto, favorece al sector económico, al turismo y al ocio, asegura un informe de la escuela de negocios OBS School. en colaboración con la Universidad de Barcelona. Este efecto aun puede ser más notorio en España, ya que el sector turístico es el que más aporta a nuestra economía, con más del 12% del PIB, según la Cuenta Satélite de Turismo. Y se trata de un patrón global. Así, en Reino Unido, una hora más de luz diurna fuera del horario laboral durante todo el año supondría un incremento del gasto turístico aproximado de 3.500 millones de libras y crearía 80.000 nuevos empleos, según el estudio The likely impact on tourist activity in the UK of the adoption of SDS. El informe señala que el cambio de hora también favorece a otros sectores como la construcción, ya que el horario de verano permite trabajar con más horas de luz.Además, un informe en colaboración con Red Eléctrica y la Universidad Politécnica de Madrid, señala que el cambio de horario de marzo produjo una disminución del consumo eléctrico diario de entre el 0,6 % y el 1,0 % en 2017 (disminución del 6% al 7% entre las 20:00 y las 21:00 h). Por otro lado, el cambio de horario de octubre provocó un aumento de la demanda diaria de entre el 0,4% y el 0,7 % (incremento del 5 % a las 20:00 h debido a la demanda de iluminación pública y privada).El informe señala que el cambio de hora provoca una ligera reducción de la demanda eléctrica de alrededor del 1 % durante el horario de verano, aunque con la información disponible no es posible asegurar que esta reducción se mantenga durante todo el período estival.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El precio de la vivienda supera incluso a los más ricos: crece hasta un 30% más que las rentas en los municipios con más fortunas del país</title>
      <link>https://www.elmundo.es/economia/2025/10/21/68f6378de4d4d84c6a8b456d.html</link>
      <description>Comprar una vivienda cada vez es más caro incluso en las zonas con más fortuna del país. Pozuelo de Alarcón (Madrid) repitió un año más como el municipio de España con más renta bruta con 88.011 euros de media por contribuyente, lo que supone un 3,2% más que hace un año, según la Estadística de IRPF por municipios relativa a 2023 publicada por la Agencia Tributaria. Mientras tanto, el metro cuadrado ha crecido un 21,8% en el mismo periodo. Es decir, un español paga cerca de 383.600 euros por una vivienda de 80 metros cuadrados, según el Índice de Precios de Idealista.Aun así, este no es el municipio en el que más ha crecido la brecha. Alcobendas (Madrid), registra la mayor diferencia entre el precio de la vivienda y las rentas. Aunque se lleva el noveno lugar de los más ricos, con 60.576 euros por contribuyente, en un año ha disminuido un 0,2% frente al 31,9% que se ha encarecido la vivienda. A este le sigue Cabrils (Barcelona), con una caída del 11,4% en la renta (58.951 euros por contribuyente) respecto al 10,2% de la subida del metro cuadrado. Un piso de 80 metros cuadrados cuesta alrededor de 201.360 euros.Precisamente es en estas provincias en las que se concentran las zonas con mayor fortuna del país. En el municipio más rico de Barcelona, Sant Just Desvern, la renta bruta media creció apenas un 0,1% (67.265 euros), mientras que el metro cuadrado lo hizo un 1,8%, es decir, 11.040 euros más de media para pagar una vivienda de 80 metros cuadrados que hace un año.Fuera de Madrid y Barcelona, solo hay cuatro municipios que ocupan un lugar en la lista de los 25 más ricos: dos en Valencia, uno en Alicante y otro en Las Palmas. De estos, el más afectado por la brecha entre las rentas y la vivienda es Rocafort (Valencia). En el último año, los precios del metro cuadrado son un 8,9% mayores, pero los ingresos brutos por contribuyente han disminuido un 8,7%. Así, 17 de los 25 municipios con mayor fortuna han registrado una mayor subida del precio de la vivienda que de las rentas. Del otro lado, el municipio donde más crece la fortuna de los españoles respecto al precio de la vivienda es Corbera (Valencia). En 2023, los contribuyentes percibieron 52.160 euros, lo que supone un 100,1% más que el año pasado. Y, aunque los precios del metro cuadrado también crecen, no lo hacen como en el resto de municipios en la lista. En un año aumentaron un 6,5% (cerca de 3.840 euros más que hace un año). Le sigue Llissá de Vall (Barcelona) con un 57,2% más en las rentas frente a un 13% en los precios de la vivienda, y Santa Brígida (Las Palmas) donde los ingresos brutos subieron un 30,2%, superior al 8,1% del coste de inmuebles.Otro de los municipios más ricos del país es Aigües (Alicante), con una renta bruta de 60.883 euros por contribuyente. Sin embargo, se excluye de la comparación porque no cuenta con una oferta destacada, y no aparece en el informe de Idealista. Igualmente, la estadística de la Agencia Tributaria no incluye a País Vasco y Navarra al contar con Hacienda propia.A cierre de septiembre, 10 de los municipios más ricos ya cuentan con precios máximos de la vivienda en venta, como Sitges (Barcelona), donde una vivienda de 80 metros cuadrados cuesta 386.640 euros. Es decir, una familia tendría que destinar de seis a siete años de renta bruta para comprar un piso de estas medidas en esta localidad. Asimismo, en San Cugat de Vallés (Barcelona) -también en máximos- serían hasta seis años, al igual que en Majadahonda (Madrid) y cinco años en Las Rozas (Madrid).</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>¿Van a cobrar más o menos los máximos directivos de BBVA y Sabadell por el desenlace de la OPA?</title>
      <link>https://www.eldiario.es/economia/cobrar-maximos-directivos-bbva-sabadell-desenlace-opa_1_12699734.html</link>
      <description>La oferta de compra (OPA) de BBVA por Banco Sabadell ya es cosa del pasado. Sin embargo, sus derivadas y sus consecuencias van a continuar durante un tiempo. Por ejemplo, en solo unos días, las dos empresas –como el resto de entidades financieras españolas– van a presentar sus resultados trimestrales y, de nuevo, tendrán que apuntar más detalles sobre qué ha pasado en estos últimos meses y cuáles son sus planes a futuro. Otra de esas derivadas tiene que ver con sus más altos equipos directivos, con sus presidentes y sus consejeros delegados, y si el desenlace de la OPA va a tener consecuencias, para bien o para mal, en las retribuciones que perciban con cargo al presente ejercicio.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El volantazo de la Seguridad Social con las cuotas de autónomos tampoco contenta a casi nadie: &quot;Es un paso atrás&quot;</title>
      <link>https://www.eldiario.es/economia/volantazo-seguridad-social-cuotas-autonomos-contenta-nadie-paso_1_12698875.html</link>
      <description>Giro de 180 grados del Ministerio de la Seguridad Social en su propuesta de cuotas de los autónomos, con los mismos –“o incluso peores”– resultados, apuntan fuentes de la negociación: sigue sin contentar a casi nadie. El departamento dirigido por Elma Saiz ha pasado en solo una semana de plantear un escenario de aumentos para todos los tramos, con cuotas de entre 217 y 796 euros en 2026 (y de 252 a 1.200 euros en 2028), a una propuesta que solo aborda 2026, que congela la cuota a quienes menos ganan, pero que apenas la sube para todo el resto. Tampoco a los trabajadores con mayores ingresos, algo que ha indignado a sindicatos y organizaciones progresistas de autónomos, sin ganarse el apoyo de la parte patronal. La medida objeto de debate son las cuotas a la Seguridad Social de los próximos años, aquellas que luego dan derecho a prestaciones como la baja por enfermedad, el permiso de maternidad y la futura pensión. En 2022, se pactó que las cuotas se vayan aproximando a los ingresos reales de los trabajadores, como ocurre con los asalariados, una reivindicación histórica del colectivo ante sus escasas prestaciones. Los autónomos podían elegir por cuánto cotizar y la inmensa mayoría (85%) lo hacía por la mínima, lo que luego se traducía en menores prestaciones. La brecha en las pensiones todavía ronda el 40%, unos 650 euros menos al mes.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>España, condenada a pagar 262 millones en un segundo laudo de renovables, el doble que en el primero y que no quiso aceptar</title>
      <link>https://www.elmundo.es/espana/2025/10/20/68f6774821efa04e1c8b4592.html</link>
      <description>El Estado español ha sido condenado a pagar 262 millones de indemnización al grupo británico Eiser en un segundo laudo que ha resultado el doble de caro que el primero y que el Gobierno rechazó atender, así lo aseguran a este diario fuentes cercanas a Eiser. Se trata del primer laudo que se resolvió a favor de los inversores en contra de España, pero que luego fue anulado alegando el conflicto de intereses de uno de los árbitros. Finalmente, el arbitraje se volvió a presentar tras alegar Eiser que la anulación era un problema de forma y no de fondo y se ha resuelto en su favor. El problema es que España ha pasado de tener que pagar 128 millones de euros más costas e intereses en la primera condena a los mencionados 262 millones más intereses. Este laudo es la segunda mayor condena a España de renovables tras el de NextEra.Eiser, que ha contado como asesores con Allen&amp;amp;Overy Devebois &amp;amp; Plimpton celebra así el segundo laudo emitido el pasado 16 de octubre. Todo empezó cuando los demandantes Eiser Infrastructure Limited y Energía Solar Luxembourg S.à r.l. invirtieron entre 2007 y 2010 en tres plantas de energía solar termoeléctrica, Tras el cambio de regulación introducido por el Gobierno del PP para contener el déficit tarifario de una excesiva subvención a las renovables, estas empresas reclamaron 256 millones en daños, más intereses y costas Ganó el laudo en 2017, pero uno de los árbitros del tribunal había trabajado en varias ocasiones con el perito de las demandantes y esa relación profesional no fue divulgada durante el procedimiento. El comité concluyó que la omisión de revelar esos vínculos generaba una apariencia evidente de falta de independencia e imparcialidad, de modo que el tribunal se constituyó incorrectamente. El Gobierno español rechazaba así con éxito el pago.Sin embargo, tras la anulación, el arbitraje se volvió a presentar el 29 de julio de 2021 y, el pasado 16,, el tribunal, por mayoría, declaró que España violó el estándar de Trato Justo y Equitativo del Tratado y condenó al Estado a pagar una indemnización de EUR 262 millones más intereses desde el 1 de enero de 2024 (tasa de los bonos españoles a 10 años, capitalizados mensualmente). El tribunal declaró que cada parte debe asumir sus gastos legales, según las fuentes cercanas al ganador.El equipo de la vicepresidenta Sara Aagesen alegó, como en otros caso, que, por ser una disputa dentro de la UE, el arbitraje bajo el Tratado de la Carta de la Energía no era posible. La mayoría del tribunal rechazó esa objeción y afirmó su competencia. Hubo una opinión disidente del árbitro Marcelo Kohen defendiendo la falta de jurisdicción. El fondo Eiser Infrastructure Ltd es británico.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Competencia abre una investigación sobre las variaciones de la tensión eléctrica de las últimas semanas</title>
      <link>https://www.eldiario.es/economia/competencia-abre-expediente-informativo-variaciones-tension-electrica-ultimas-semanas_1_12700095.html</link>
      <description>La Comisión Nacional de los Mercados y la Competencia (CNMC) ha incoado un expediente informativo, que puede derivar o no en el correspondiente expediente sancionador, sobre las variaciones de tensión en el sistema eléctrico peninsular detectadas durante el pasado mes de septiembre que llevaron a Red Eléctrica de España (REE) a pedir a principios de este mesuna serie de cambios urgentes en varios procedimientos de operación para evitar apagones como el histórico cero energético del pasado 28 de abril. Red Eléctrica pide medidas “urgentes” ante nuevas “variaciones bruscas de tensión” y riesgo de apagones La CNMC ha anunciado este lunes que ha aprobado algunos de los cambios que le propuso REE. El organismo ha anunciado en un comunicado que ha dado luz verde a la modificación de “determinados procedimientos de operación del sistema eléctrico por razones operativas y con carácter de urgencia” con el fin de evitar esas oscilaciones bruscas de tensión, tras la petición urgente que realizó REE el pasado 7 de octubre para cambiar esos procedimientos. La resolución que ha aprobado esos cambios indica que el pasado 29 de septiembre, el operador del sistema (REE) trasladó a la CNMC que se habían producido en las dos semanas previas “variaciones de tensión en el sistema eléctrico peninsular español, con origen estimado en los cambios bruscos de programa, tales que pudieran tener impacto en la seguridad del suministro”. El 30 de septiembre, REE remitió a la CNMC un informe sobre esas variaciones de tensión, “su impacto y un análisis de posibles medidas paliativas de rápida implementación”. El 2 de octubre, la CNMC remitió al operador sus observaciones. “En esa misma fecha, previa apertura de expediente informativo, la CNMC solicitó información a los titulares de los ciclos combinados sobre sus capacidades de respuesta ante las variaciones bruscas de tensión registradas. Entre el 8 y el 15 de octubre se han recibido las contestaciones a dicha solicitud. En el ámbito del mismo expediente también se requirió al operador del sistema información diaria del seguimiento de incidencias y análisis de las mismas”. La resolución indica que la CNMC va a lanzar un plan de trabajo con el sector para analizar la implantación del servicio de control de tensión cuya aprobación anunció en junio pasado (el 7.4) tras años analizándolo, y que no va a estar plenamente implantado hasta el año que viene. “Este foro servirá también para abordar las cuestiones planteadas en el ámbito del expediente informativo” sobre “el seguimiento del servicio de control de tensión”, explica la resolución. “Asimismo, se abordarán cuestiones que pudieran requerir una revisión de la Circular de peajes de acceso y conexión y de las Especificaciones de Detalle de Acceso y Conexión de las instalaciones de generación a las redes de transporte y de distribución eléctricas”. Cambios temporales Los cambios que ha aprobado la CNMC en los procedimientos de operación tendrán una vigencia de entre 30 días, prorrogables hasta un máximo de tres meses, “con el objetivo de incrementar las herramientas del operador del sistema para reforzar la seguridad del suministro en caso de producirse variaciones bruscas de tensión”. Tras el análisis de los comentarios formulados por los actores consultados, la CNMC ha aprobado algunas de las medidas propuestas por el operador del sistema con ciertos ajustes en el texto para limitar su posible impacto. Mientras el Ministerio de Transición Ecológica valoró “positivamente” la propuesta de REE, varios agentes del sector mostraron “su preocupación con la adopción de las modificaciones por el operador del sistema” y la “ausencia de transparencia respecto a las causas concretas que motivan y justifican las medidas que se adoptan”. El sector también expuso el “evidente” impacto negativo “sobre el funcionamiento de los mercados, la participación de las instalaciones renovables en los servicios de ajuste, el potencial incremento de los vertidos [energía renovable que se desperdicia], el incremento del coste del desvío y el impacto de una u otra de las medidas propuestas sobre todos los sujetos del sector”. Finalmente, la CNMC ha aprobado varios cambios en los procedimientos de operación relativos al proceso de programación de las centrales o en la aplicación de las denominadas restricciones técnicas (en las que se basa las medidas de refuerzo que se ha usado desde el apagón, con más uso del gas), pero no ha aceptado las modificaciones del procedimiento 7.4 que le pedía REE: “Requiere de un análisis más profundo por parte de todos los actores implicados, por lo que no procede su adopción de forma inmediata, en tanto no hayan sido analizadas convenientemente las evidencias aportadas por los sujetos en el trámite de audiencia y sus implicaciones”. La CNMC explica que pondrá en marcha un plan de trabajo para abordar medidas adicionales, si fuesen necesarias, promoviendo un análisis conjunto con los distintos sujetos y operadores del sistema, con el fin de reforzar la coordinación en el contexto actual del sistema eléctrico. El organismo que preside Cani Fernández supervisará “de manera continuada” el impacto de las medidas sobre el buen funcionamiento del mercado de electricidad Fuentes del Ministerio para la Transición Ecológica indican que el departamento de Sara Aagesen “agradece la celeridad con la que el Regulador, en el ejercicio de sus competencias, ha respondido a los requerimientos del Operador del Sistema y del propio Ministerio para adoptar las medidas necesarias y supervisar el cumplimiento de las obligaciones de todos los agentes del sistema eléctrico. En este sentido, valora positivamente la modificación de varios procedimientos operativos con el objetivo de reforzar el sistema”. Las medidas antiapagones que pide Red Eléctrica retratan seis años de inacción de Competencia en el control de tensión Transición Ecológica “igualmente agradece a la CNMC que lance un plan de trabajo para analizar el comportamiento de las instalaciones que actualmente deben prestar el servicio de control de tensión y para agilizar los procesos de habilitación de los sujetos que prestarán dicho servicio, de acuerdo con la revisión del PO 7.4, al objeto de implementar esta solución estructural para el control de tensión con la mayor celeridad posible”.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Amazon vuelve a sufrir incidencias y toma medidas adicionales para recuperar sus servicios</title>
      <link>https://www.deia.eus/economia/2025/10/20/amazon-vuelve-sufrir-incidencias-toma-10242559.html</link>
      <description>Amazon Web Services (AWS), la mayor red de servidores en la nube del mundo, anunció que vuelve a sufrir este lunes nuevos problemas técnicos en sus servicios y dijo estar tomando medidas adicionales para volver a funcionar con normalidad. La compañía indicó en su página web, donde ofrece actualizaciones en directo sobre la caída que ha sufrido esta mañana, que ha tomado medidas de mitigación adicionales del subsistema interno encargado de supervisar sus equilibradores de carga de red. Un incidente en Redsys paraliza los pagos: fallos en datáfonos, cajeros y Bizum Estos dispositivos distribuyen el tráfico entre sus servidores para evitar sobrecargas y garantizar así el buen rendimiento de sus servicios. Según AWS, se están recuperando poco a poco la conectividad y la API o interfaz de programación de aplicaciones -que permite la comunicación entre programas de software- de sus servicios en la nube. La empresa también divulgó que varias funciones de AWS han experimentado problemas de conectividad de red y errores significativos en la API de diversos servicios de la zona este de Estados Unidos, aunque dijo ver los primeros indicios de recuperación. Además, indicó que el fallo se originó en la red interna de Elastic Compute Cloud (EC2), que permite a los usuarios crear aplicaciones basadas en la nube y gestionar los recursos informáticos pertinentes para hacerlas funcionar. Seguimos experimentando un elevado número de errores en el lanzamiento de nuevas instancias EC2, anotó. Las instalaciones de AWS en el norte de Virginia, el origen del problema Los errores reportados esta mañana tuvieron lugar en las instalaciones de AWS del norte del estado de Virginia (Estados Unidos), uno de los centros de datos más grandes y antiguos de esta compañía, pero las consecuencias se extendieron a todo el mundo. Microsoft es una de las plataformas que se han visto afectadas por la caída de AWS, y los internautas han registrado incidencias en servicios como Microsoft Outlook o su plataforma en la nube Microsoft 365, que combina programas como Word, Excel o Powerpoint. Los usuarios también registraron fallos en las aplicaciones de aerolíneas como United o Delta, donde no podían acceder a sus billetes de vuelo, en servicios bancarios como Venmo e incluso en videojuegos como Fortnite o Clash Royale. Pese a los problemas técnicos que sufre hoy AWS, las acciones de Amazon en la bolsa de Wall Street subían un 0,8 % a las 12:50 hora Nueva York (16:50 GMT).</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Competencia investiga las variaciones bruscas de tensión de las últimas semanas</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/economia/20251020/competencia-investiga-variaciones-bruscas-tension-riesgo-apagon-122831077?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>La Comisión Nacional de los Mercados y de la Competencia (CNMC) ha abierto un expediente informativo para investigar las variaciones bruscas de tensión de las últimas semanas. El organismo regulador ha requerido información a los propietarios de las centrales de gas (ciclos combinados), así como al operador del sistema (Red Eléctrica) para evaluar la situación.Así lo ha anunciado el organsimo que dirige Cani Fernández en una resolución por la que aprueba las medidas urgentes requeridas por Red Eléctrica para evitar estas variaciones de tensión. Y en la que detalla que fue pasado 29 de septiembre cuando el operador del sistema trasladó al 'superregulador' que llevaba observando variaciones de tensión en las últimas dos semanas con origen estimado en los cambios bruscos de programa, tales que pudieran tener impacto en la seguridad del suministro.Un día más tarde, el 30 de septiembre, Red Eléctrica le remitió un informe a la CNMC sobre las citadas variaciones de tensión, su impacto y un análisis de posibles medidas paliativas de rápida implementación. Y el 2 de octubre, el 'superregulador' trasladó sus consideraciones sobre las medidas propuestas y abrió un expediente informativo sobre la situación.En el marco de este expediente, la CNMC solicitó información a los titulares de las centrales de gas (ciclos combinados) sobre sus capacidades de respuesta ante las variaciones bruscas de tensión registradas. Entre el 8 y el 15 de octubre, el 'superregulador' recibió las contestaciones a dicha solicitud. Además, requirió al operador del sistema información diaria del seguimiento de incidencias y análisis de las mismas.Suscríbete para seguir leyendo</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Conexión con Singapur a las 3.00 de la mañana</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/economia/20251020/conexion-singapur-3-00-manana-122821209?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>“Será ministro seguro”. Con esta contundencia se expresaba un asistente al Afterwork organizado por EL PERIÓDICO este lunes con el vicesecretario de Economía y Desarrollo sostenible del Partido Popular. Lo cierto es que en el recinto modernista del Hospital de Sant Pau costaba imaginar a Alberto Nadal, con su aire de afable catedrático, en las trincheras del hemiciclo del Congreso de los Diputados.Nadal exhibió un tono pedagógico alejado de la esgrima habitual y de los venenosos cortes de telediario habituales en la escena política. A preguntas del director del diario, Albert Sáez, este licenciado en Derecho y Ciencias Empresariales y técnico comercial del Estado ofreció una mirada transversal del programa económico con que el PP aspira a volver a la Moncloa de la mano de Alberto Núñez Feijóo.Nadal habló de presión fiscal e inflación y se detuvo en el problema de productividad que arrastra España. “Se trata de que cada hora de español cuente más en la cadena de valor y sinceramente no creo que estemos en ese camino”, exponía. A este respecto, criticó la propuesta de acortar la jornada laboral y lo hizo en términos claros: “Mi hijo estudia Informática y aspira a vender el capital humano que está adquiriendo a todo el mundo, y tal vez tenga que hacer reuniones con un equipo que está en Singapur a las 3.00 de la madrugada. ¿Vamos a meter un inspector de trabajo ahí?”, se preguntaba.Estuvieron presentes escuchándole empresarios como el financiero Javier Pérez Farguell, hoy consejero de Catalana Occidente y antiguo director general de Caja Madrid en Catalunya o del Futbol Club Barcelona. También hizo acto de presencia Aitor Moll, consejero delegado del grupo Prensa Ibérica, empresa editora de este diario o el director de comunicación financiera de Román Jordi Sacristán. El presidente del CTESC, Ciriaco Hidalgo, asistió también al Afterwork con Alberto Nadal, como lo hizo Ferran Bel, representante de Pimec en Madrid.Junto a ellos, hubo un importante despliegue de representantes del PP, como es el caso de Daniel Sirera, Juan Fernández, Àngels Esteller o Hugo Manchón. Les acompañaba un histórico de la formación, Alberto Fernández Díaz.En los corrillos que siguieron al acto, la fallida opa del BBVA sobre el Banc Sabadell seguía teniendo su protagonismo. Un asistente bromeaba: “Me he hartado de decir a todo el mundo en Madrid que la segunda opa sería mejor; me dicen que los gestores de fondo me andan buscando”.Suscríbete para seguir leyendo</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>La CNMC aprueba cambios urgentes en el sistema eléctrico para evitar apagones</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/economia/20251020/cnmc-aprueba-cambios-urgentes-sistema-122828111?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>La Comisión Nacional de los Mercados y la Competencia (CNMC) ha aprobado con carácter de urgencia una serie de modificaciones en los procedimientos de operación del sistema eléctrico con el objetivo de evitar oscilaciones bruscas de tensión que puedan derivar en nuevos apagones.Tal y como ha explicado la entidad, estas medidas, de vigencia limitada —entre 30 días y tres meses—, buscan dotar a Red Eléctrica de España (REE) de más herramientas para garantizar la seguridad del suministro en un contexto de creciente complejidad del sistema.Tras analizar las propuestas presentadas por REE y las observaciones del sector, la CNMC ha introducido ajustes técnicos para limitar el impacto de las modificaciones, que afectarán a los procedimientos P.O. 3.1 (Programación), P.O. 3.2 (Restricciones Técnicas) y P.O. 7.2 (Regulación Secundaria).Así, el regulador ha anunciado además un plan de trabajo conjunto con los distintos operadores y empresas del sector para estudiar nuevas medidas si fuese necesario. En paralelo, Red Eléctrica deberá informar a diario a la CNMC sobre la implementación y los efectos de las medidas adoptadas, así como diseñar un plan de actuación coordinado con los agentes del sistema.El organismo presidido por Cani Fernández vigilará “de manera continuada” el impacto de las medidas y se reserva la posibilidad de suspender su aplicación antes del plazo previsto si considera que ya no son necesarias o que podrían alterar el correcto funcionamiento del mercado eléctrico.La petición de cambios se remonta al 7 de octubre, cuando Red Eléctrica alertó de la necesidad de actuar con rapidez ante variaciones rápidas de tensión registradas en las dos últimas semanas. Aunque dichas oscilaciones se mantenían dentro de los márgenes de seguridad, podían desencadenar desconexiones de demanda o generación capaces de desestabilizar el sistema.Según REE, estas alteraciones están vinculadas a la evolución tecnológica del sistema eléctrico, marcada por el crecimiento de instalaciones conectadas mediante electrónica de potencia, especialmente renovables. Las modificaciones solicitadas buscan mitigar los cambios bruscos en la generación renovable y mejorar los tiempos de respuesta de las fuentes que proveen control dinámico de tensión.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Innovación y emprendimiento para acelerar en la descarbonización</title>
      <link>https://www.elcorreo.com/economia/tu-economia/innovacion-emprendimiento-acelerar-descarbonizacion-20251020204447-nt.html</link>
      <description>Jorge Murcia Lunes, 20 de octubre 2025, 20:45 Comenta Compartir Una unión de fuerzas e intereses en pos de una energía más limpia y sostenible, aprovechando la poderosa industria vasca del sector y sin perder de vista la competitividad. Así se podría definir a la Fundación EIC (Energy Intelligence Center), entidad público-privada que desde el parque empresarial de Abanto trabaja con un horizonte concreto: 2050. Ese año se debe alcanzar la neutralidad de carbono, recortando las emisiones de gases de efecto invernadero lo máximo posible de forma que las que queden puedan ser reabsorbidas por el medio natural (atmósfera, mares y bosques). Pieza clave en ese objetivo es la descarbonización de la energía, sustituyendo los combustibles fósiles por energías renovables o por otros combustibles biológicos o de origen sintético. En este proceso puede jugar un papel fundamental el «potente sector industrial vasco», sin perder de vista en ningún momento «la competitividad empresarial», ha destacado Joseba García, director general de la Fundación EIC, en una de las ponencias de la primera jornada del B-Venture. García ha recordado que el sector energético de Euskadi engloba a 430 empresas que generan 26.000 empleos en la comunidad autónoma -más de 96.000 en todos los países en los que está presente- y una inversión anual en I+D+i de 742 millones de euros. La Fundación EIC tiene su sede en el parque tecnológico de Abanto (Bizkaia), con 7.300 metros cuadrados equipados con el espacio y material necesarios para que las empresas del sector puedan llevar a cabo sus pruebas a tamaño real, y al mismo tiempo «facilitar la colaboración entre empresas, favoreciendo la creación de ecosistemas». Los cinco objetivos estratégicos de la fundación son «fomentar la transición energética; crear un centro de desarrollo de inteligencia en términos de mercado, tecnología y de regulación; impulsar el desarrollo de tecnologías de vanguardia; ser un referente a nivel internacional que nos visualice como líderes en la transición energética, y por último atraer talento e inversión». Cuatro ejes de actuación Estos objetivos se materializan bajo cuatro ejes de actuación. El primero de ellos, el desarrollo de energías descarbonizadas (hidrógeno renovable, biocombustibles y combustibles sintéticos). El segundo consiste en la investigación en tecnologías y productos «hacia una descarbonización eficiente». El tercer eje pretende aprovechar la capacidad industrial vasca para desarrollar «sistemas, componentes y subcomponentes que ayuden en este proceso de transición. Y por último, el abordaje de proyectos dirigidos a sectores de difícil descarbonización, como el transporte. Reporta un error</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>La CNMC aprueba los cambios urgentes propuestos por Corredor para evitar otro apagón</title>
      <link>https://www.elcorreo.com/economia/cnmc-aprueba-cambios-urgentes-propuestos-corredor-evitar-20251020201441-ntrc.html</link>
      <description>La petición de Red Eléctrica de poner en marcha una serie de medidas urgentes para evitar otro apagón como el del pasado 28 de abril ... ha tenido una rápida respuesta por parte de la Comisión Nacional de los Mercados y la Competencia (CNMC), que ha dado su visto bueno a modificar determinados procedimientos de operación del sistema eléctrico por razones operativas y con carácter de urgencia con el fin de evitar oscilaciones bruscas de tensión que puedan derivar en nuevos ceros energéticos. Las alarmas saltaron el pasado 8 de octubre, cuando la CNMC, en un comunicado, dejó al descubierto que la compañía que preside Beatriz Corredor, pese a haberlo reiterado en multitud de ocasiones, dejaba entrever que España estaba en riesgo de sufrir otro apagón si no se elaboraban una serie de cambios de forma inmediata. Admitía, así, que había observado «en las últimas dos semanas de variaciones bruscas de tensión en el sistema eléctrico peninsular español, tales que pueden tener impacto en la seguridad del suministro si no son implementados los cambios propuestos». Ante esta exigencia, la CNMC aprobó este lunes algunas de las medidas propuestas por el operador del sistema con ciertos ajustes en el texto para limitar su posible impacto. Estas modificaciones -que tendrán implicaciones en los procedimientos de operación P.O. 3.1 Proceso de Programación, P.O. 3.2 Restricciones Técnicas y P.O. 7.2 Regulación Secundaria- tendrán una vigencia temporal que se extiende de 30 días a tres meses «con el objetivo de incrementar las herramientas de Red Eléctrica de España para reforzar la seguridad del suministro en caso de producirse variaciones bruscas de tensión», según explica el organismo en un comunicado. La CNMC vigilará continuamente el impacto de estas medidas en el funcionamiento del mercado eléctrico y, si fuera necesario, se reserva el derecho de impulsar medidas adicionales.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:54:13 GMT</pubDate>
    </item>
  </channel>
  
  
  
  
  





</rss>
