<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  
  
  

  
  
  <channel>
    
    
    
  
    
    
    <title>Título de tu Feed</title>
    
    
    
  
    
    
    <link>https://tuusuario.github.io/mi-feed-rss/</link>
    
    
    
  
    
    
    <description>Descripción de tu feed RSS</description>
    
    
    
  
    
    
    <language>es-es</language>
    
    
    
  
    
    
    <lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:48 +0000</lastBuildDate>
    
    
    
  
  
  
    
    
    <item>
      <title>Euskadi consigue un 40% más de potencia eléctrica para su industria</title>
      <link>https://www.deia.eus/economia/2025/09/16/euskadi-4-800-megavatios-potencia-10090582.html</link>
      <description>Euskadi ha conseguido un 40% de potencia eléctrica y garantiza la continuidad de más de 70.000 empleos en la industria. El consejero Mikel Jauregi ha logrado esta confirmación tras una reunión en Madrid con el secretario de Estado de Energía, Joan Groizard. Esta ampliación no es un regalo, es fruto de una exigencia clara del Gobierno vasco: que la planificación eléctrica del Estado se haga pensando en la industria vasca y en la transición energética. Y hoy podemos afirmar que hemos dado un paso enorme en esa dirección, ha destacado Jauregi. Esta ampliación prioriza a 117 empresas intensivas en consumo energético que Lakua había identificado con necesidades de potencia adicional para seguir siendo competitivas, lo que garantiza la continuidad de más de 70.000 empleos en Euskadi. Esta ampliación también da respuesta a la industria vasca, que tiene planes de crecimiento y expansión a día de hoy, se ha felicitado el consejero. Sin embargo, ha matizado que no nos conformamos. Hemos obtenido nueva potencia para atraer nueva industria a Euskadi, pero nosotros somos más ambiciosos. En las próximas semanas seguiremos defendiendo esta ambición en Madrid mediante el trabajo de los equipos técnicos, ha explicado Jauregi. El Gobierno vasco ha identificado también nueve proyectos industriales pendientes de enchufe para poder aterrizar en Euskadi. Cuatro nuevas subestaciones El consejero ha detallado que, para conseguir esta nueva potencia, se actuará en las 20 subestaciones que solicitamos y se crearán cuatro nuevas. Hablamos de inversiones estratégicas en Aiara, Abadiño, Santurtzi, Jundiz, Ormaiztegi, Goiain, o Gatika, ha apuntado. Quiero subrayar un último mensaje: nuestra industria no puede esperar y tampoco puede depender de decisiones tomadas lejos de Euskadi. Por eso seguiremos presionando y defendiendo esta cuestión con firmeza: porque garantizar la energía que necesita Euskadi es garantizar el futuro de nuestro país, ha concluido. Planificación 2025-2030 Con la reunión de este martes, el Ministerio para la Transición Ecológica y Reto Democrático arranca la ronda de reuniones con las comunidades autónomas y explicar a los distintos responsables la planificación eléctrica para los próximos cinco años que anunció el pasado viernes la titular del ramo, Sara Aagesen. Este plan contempla una inyección económica de 13.590 millones de euros para aumentar la capacidad de la red de transporte y dar así cabida a nuevas conexiones de grandes consumidores, como las industrias. Esta inversión supone incrementar un 65% la actual. Euskadi celebra que la nueva inversión en redes priorice los proyectos industriales La nueva planificación eléctrica permitirá dar respuesta a 27.700 megavatios de nueva demanda en la red de transporte en todo el Estado, lo que multiplica por catorce la prevista en el plan vigente. Además, el Ministerio aumenta un 62% los límites de inversión que las empresas eléctricas pueden realizar: 3.600 millones más en transporte y de 7.700 millones más en distribución, sumando así unos 11.300 millones de euros adicionales. Este incremento responde al colapso que existe en las solicitudes de conexión de nueva demanda eléctrica y también de nueva generación (renovables). En Euskadi, por ejemplo, la saturación de la red de distribución roza el 100%, tal y como anunciaron hace unos días las eléctricas (Endesa, Iberdrola, Natury y EDP).</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El sector inmobiliario se enfrenta a Sánchez y acusa al Gobierno de empujar a los jóvenes a comprar porque &quot;el alquiler es imposible&quot;</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/economia/20250916/sector-inmobiliario-enfrenta-sanchez-dv-121631121?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>La escalada de los precios del alquiler en España ha alcanzado cotas históricas, con una media nacional que supera los 1.150 euros y un aumento interanual que roza el 13%. En este contexto de máxima dificultad para los jóvenes y familias, el Gobierno de Pedro Sánchez ha anunciado una nueva medida: una ayuda de casi 30.000 euros para el alquiler con opción a compra de viviendas protegidas. Sin embargo, la reacción del sector inmobiliario no se ha hecho esperar, y la plataforma Alquiler Seguro, a través de su CEO David Caraballo, ha acusado al Ejecutivo de empujar a los jóvenes a comprar al asumir que el alquiler es prácticamente imposible.La voz del sector se ha alzado para criticar lo que considera una contradicción en la política de vivienda del Gobierno. Desde Alquiler Seguro se argumenta que, si la Ley de Vivienda —en vigor desde mayo de 2023— estuviera dando resultados, no sería necesario destinar miles de euros a ayudas que, en la práctica, incentivan la compra de pisos.La Ley de Vivienda, en el punto de miraCaraballo ha sido claro en su crítica, afirmando que este anuncio reconoce implícitamente que la Ley de Vivienda no funciona. Los datos recientes del mercado parecen respaldar esta tesis, ya que, lejos de estabilizarse, la situación ha empeorado notablemente. Desde la aprobación de la ley, el mercado del alquiler ha visto una notable salida de 120.000 viviendas, según datos del Observatorio del Alquiler. Esta reducción de la oferta, combinada con la creciente demanda, ha provocado un efecto perverso: un encarecimiento masivo de los precios.El CEO de Alquiler Seguro califica estas iniciativas como esperancitas, en alusión a políticas pasadas que se basaban en anuncios puntuales y que, a la larga, resultaron un fracaso. En su opinión, la nueva ayuda a la compra es una medida aislada, más pensada para generar titulares que para resolver un problema estructural.El verdadero problema: oferta y seguridad jurídicaLa solución, según el sector, no reside en medidas coyunturales que desvían la atención, sino en un pacto de Estado que aborde el problema de raíz. Para Alquiler Seguro, las prioridades deben ser dos: Aumentar la oferta de vivienda. La falta de pisos en alquiler es el factor principal del alza de precios. Garantizar la seguridad jurídica. Proporcionar confianza a los pequeños propietarios para que saquen sus viviendas al mercado. Actualmente, el mercado de la vivienda en España presenta un desequilibrio histórico, con una demanda insatisfecha y una oferta insuficiente. Lo paradójico es que, según datos del Ministerio de Vivienda, la construcción de vivienda protegida ha aumentado, pero todavía no es suficiente para cubrir la necesidad de millones de personas. El Instituto Nacional de Estadística (INE) publicó un índice de referencia de hasta el 2,19% en agosto de 2025 para la actualización de los alquileres, siendo la subida mensual más alta desde que se aplica la Ley de Vivienda, lo que hace que cada vez más jóvenes se vean obligados a posponer su emancipación.Sin más oferta y seguridad jurídica, ningún incentivo funcionaráDavid Caraballo— CEO de Alquiler SeguroSin más oferta y seguridad jurídica, ningún incentivo funcionará, concluye David Caraballo, resumiendo el sentir de un sector que cree que la única forma de devolver al alquiler el papel que merece es convertirlo en una opción real, sostenible y asequible para los jóvenes y las familias españolas.</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El Gobierno dejará fuera de las ayudas al alquiler a las comunidades que no apliquen su plan de vivienda</title>
      <link>https://www.elcorreo.com/economia/vivienda/gobierno-dejara-ayudas-alquiler-comunidades-apliquen-plan-20250916143141-ntrc.html</link>
      <description>El Gobierno lanza un órdago a las comunidades autónomas gobernadas por el PP que quieran acceder a las ayudas que incluirá el nuevo plan estatal de vivienda 2026-2030 ... , y que incluyen los 30.000 euros para incentivar el alquiler con derecho a compra de vivienda protegida anunciados este lunes por el presidente del Gobierno, Pedro Sánchez. Sin más detalles sobre la mesa, la ministra del ramo, Isabel Rodríguez, confirmó este martes que solo las comunidades que apliquen el plan enfocado a blindar el parque de vivienda pública- podrán acceder a los incentivos planteados. «Blindar el parque público de vivienda es una medida que no tiene coste para las administraciones, pero sí muchos beneficios y además auna un gran consenso social», apuntó Rodríguez ne la rueda de prensa posterior al Consejo de Ministros donde presentó el plan. El objetivo de esta medida en concreto es que los menores de 35 años puedan residir en una vvienda con protección permanente. Es decir, que si el benficiario de la ayuda quiere en el futuro vender esa casa, lo tendrá que hacer a un precio tasado y a una persona que cumpla los mismos requisitos. El gancho es que aunque las competencias en materia de vivienda es de las comunidades, el Gobierno es el que otorga la financiación que ahora se triplicará, con una estimación de destinar 7.000 millones de euros al nuevo plan estatal, frente a los 2.300 millones establecidos entre 2022 y 2025. La idea es que las comunidades gestionen el 40% de los fondos, en virtud del reparto competencial. «Necesitamos muchos recursos para hacer las casas que necesita nuestro país», indicó la ministra, recordando que el déficit habitacional en España ha pasado en los últimos años de 600.000 viviendas a una horquilla entre 400.000 y 450.000 viviendas, según el último informe del Banco de España. En todo caso, y según datos del observatorio elaborado por el propio Ministerio, la construcción de vivienda protegida aún es muy limitada, tras años en los que han desaparecido de este mercado 2,5 millones de casas (que eran protegidas pero se vendieron en el mercado libre). Pese a experimentar un fuerte repunte en el último año, pasando del 2,5% al 3,5% de parque pública, de todas estas casas (unas 450.000 en todo el territorio, según el Ministerio), las licitadas para el alquiler representan un porcentaje ínfimo. Medidas planteadas Según las medidas planteadas a las comunidades, de la inversión prevista, un 40% -unos 2.800 millones- iría destinado a incrementar la oferta pública de vivienda, con medidas para reactivar el sector de la construcción y agilizando las licencias de obra. Otro 30% se destinará a programas de rehabilitación de hogares y barrios y, el resto, a las ayudas con las que el Ejecutivo intentará reducir la edad de emancipación de los jóvenes (el plan incluirá una nueva verisón del bono joven al alquiler, ante los problemas de gestión detectados), entre otras. Aún quedan muchas dudas por resolverse, como las repercusiones fiscales para quienes reciban las ayudas o como se garantizará que los 30.000 euros para el alquiler con derecho a compra se restará durante los años de alquiler y no se devolverán dichas cantidades si finalmente no se realiza la transacción.</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El próximo Plan Estatal de Vivienda se aprobará en diciembre y triplicará la inversión previa</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/economia/20250916/proximo-plan-estatal-vivienda-aprobara-121630085?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>La ministra de Vivienda y Agenda Urbana, Isabel Rodríguez, ha anunciado durante la comparecencia posterior al Consejo de Ministros de este martes que su departamento está ultimando el nuevo Plan Estatal de Vivienda, correspondiente al periodo entre 2026 y 2030. Tal y como se desprende de las declaraciones de Rodríguez, está previsto que este plan sea aprobado en Consejo de Ministros en la segunda quincena del mes de diciembre. Además, la ministra ha declarado que la estrategia debe contar con la participación de las comunidades autónomas, que tendrán la responsabilidad de gestionar el 40% de los fondos, en virtud del reparto de competencias.Nos gustaría contar con el apoyo y la implicación de todas las administraciones públicas, pero, especialmente, las comunidades autónomas, con quien siempre hemos trabajado estos planes, ha destacado Rodríguez en la comparecencia, en la que también han intervenido el ministro de Economía, Comercio y Empresa, Carlos Cuerpo, la ministra de Inclusión, Seguridad Social y Migraciones, Elma Saiz, y la ministra de Educación, Formación Profesional y Deportes y portavoz del Gobierno, Pilar Alegría.Con respecto al desarrollo de la medida, Rodríguez ha destacado que el nuevo plan implica triplicar la financiación, hasta los 7.000 millones de euros, lo que supondría un esfuerzo nunca antes visto en lo relativo a la consolidación de un parque público de vivienda.Reparto de fondosAdemás, tal y como se desprende de sus declaraciones, el 40% de estos fondos serán empleados para incrementar la oferta de vivienda pública. El 30% de los mismos, por otro lado, será destinado a diversos programas de rehabilitación de viviendas y barrios, teniendo en especial consideración los criterios de eficiencia energética. Por último, el 30% de fondos restantes se dirigirá a garantizar una serie de ayudas emergentes, destinadas, entre otros fines, a la emancipación juvenil, la reducción de la tasa de esfuerzo financiero y la intervención en zonas tensionadas, así como al refuerzo de la vivienda rural y el alquiler asequible.En cuanto al reparto de la inversión, la titular del Departamento ha aclarado que será el Estado quien asuma la mayor parte de esta, hasta un 60%, mientras que el 40% restante corresponderá al esfuerzo conjunto de las comunidades autónomas. Por último, la ministra ha anunciado que la consulta pública previa al Proyecto de Real Decreto relativo al Plan Estatal hoy anunciado, de aplicación a partir de 2026, comenzará el próximo miércoles, 17 de septiembre.En valoración de los anuncios realizados por el Ministerio de Vivienda, la portavoz del Gobierno y ministra de Educación, Formación Profesional y Deportes, Pilar Alegría ha incidido en que el Gobierno trabaja por garantizar que la vivienda sea un derecho, declarando que se trata de una de sus prioridades.El pasado lunes, el presidente del Gobierno, Pedro Sánchez, anunció una nueva ayuda del alquiler con opción a compra de 30.000 euros para los jóvenes. La medida se incluye en un paquete compuesto de tres iniciativas, se incluirá en el Plan que ha detallado hoy la ministra, que aplicará entre 2026 y 2030. Al margen de los 30.000 euros que el Gobierno ofrecerá a los jóvenes que quieran convertirse en propietarios, las medidas consisten en un seguro de impago para caseros que alquilen a menores de 35 años, que entrará en funcionamiento en los próximos meses, y la creación de una nueva subvención para la adquisición de viviendas en zonas rurales.</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>La oferta de viviendas en venta se reduce en España: así está el mercado en Extremadura</title>
      <link>https://www.hoy.es/economia/oferta-viviendas-venta-reduce-espana-mercado-extremadura-20250916115019-nt.html</link>
      <description>Una pareja mira anuncios de pisos en una inmobiliaria. HOY La oferta de viviendas en España cae un 39% desde 2019, mientras Extremadura mantiene un mercado más estable Martes, 16 de septiembre 2025, 11:55 Comenta Compartir La oferta de viviendas en venta en España ha registrado una caída del 39% desde su máximo histórico, alcanzado en el segundo trimestre de 2019, según un estudio publicado por Idealista. Este descenso refleja las crecientes tensiones entre la demanda y la disponibilidad de inmuebles en el mercado de compraventa. La reducción ha sido generalizada en casi todas las provincias y capitales españolas, aunque con distinta intensidad. En 45 de las 52 capitales del país, la oferta disponible se ha reducido a la mitad o más. Valencia lidera la caída con un 78%, seguida de Segovia y A Coruña (77%), Cuenca, Santander y Bilbao (75%) y Santa Cruz de Tenerife (74%). Por debajo del 50% se encuentran Barcelona (47%) y Málaga (45%). Entre las capitales donde la caída ha sido menor destacan Jaén (29%), Cáceres (33%) y Granada (41%). Los máximos históricos de oferta se alcanzaron en distintos momentos entre 2015 y 2022 según la ciudad, siendo 2019 el año clave para gran parte del país. La situación del mercado inmobiliario en Badajoz y Cáceres En Extremadura, el descenso de la oferta de viviendas también ha sido relevante, aunque con menor intensidad que en otras regiones. En la provincia de Badajoz, el stock disponible ha disminuido un 34% desde su máximo histórico, mientras que en la provincia de Cáceres la reducción alcanza el 20%. Por capitales, Badajoz registra una caída del 52% y Cáceres del 33%, cifras que reflejan la tendencia nacional pero que mantienen un mercado atractivo para la compra, con menor saturación que en otras grandes ciudades españolas. Comenta Reporta un error</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Los bomberos forestales podrán jubilarse a los 60 años sin perder pensión</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/economia/20250916/bomberos-forestales-jubilacion-anticipada-60-anos-121631220?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>El Consejo de Ministros ha aprobado los nuevos coeficientes reductores para calcular la edad de jubilación de los bomberos forestales. Estos podrán anticipar hasta cinco años su retiro, sin por ello verse penalizados en el cobro de la futura pensión. Es decir, los bomberos forestales al servicio de las administraciones y organismos públicos podrán jubilarse a los 60 años.El Ministerio de Inclusión, Seguridad Social y Migraciones equipara así las condiciones de retiro de los profesionales forestales con aquellos que apagan fuegos en el ámbito urbano, que ya desde hace tiempo tienen reconocida la posibilidad de jubilarse antes que otras profesiones.Para poder acogerse a la medida, los trabajadores deberán poder acreditar un período mínimo de cotización de 15 años bajo la condición de bombero forestal. Esta medida obligará a empresas y administraciones a incrementar las cotizaciones que cada mes pagan al emplear a estos bomberos y que compensarán el mayor coste que asumirá la Seguridad Social, una vez estos se retiren antes.Reconocimiento tras un verano de incendiosDesde el Gobierno han atendido a esta petición del colectivo tras un verano marcado por los incendios, que han arrasado una superficie superior a la isla de Mallorca.Hemos sido testigos en directo de la voracidad de las llamas y la crudeza de las circunstancias en las que trabajan los bomberos forestales. La aprobación hoy en Consejos de Ministros de estos coeficientes reductores de cara a su jubilación es un paso más en el reconocimiento a su labor y, sobre todo, a la especial dureza de su trabajo, ha declarado la ministra Elma Saiz, este martes en rueda de prensa.Nueva reformaLos bomberos forestales son la profesión que estrena las nuevas condiciones habilitadas por el Gobierno, de acuerdo con patronal y sindicatos, para facilitar el retiro en aquellos gremios más peligrosos o penosos.Actualmente, solo unos pocos oficios como los toreros, los mineros o los trapecistas, tenían reconocida la potestad de retirarse antes sin ver mermada su pensión. En mayo de este año, el Consejo de Ministros dio luz verde al nuevo procedimiento para agilizar que nuevas profesiones se sumaran a esta lista y los bomberos forestales han sido los primeros.Suscríbete para seguir leyendo</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Los bomberos forestales ya pueden jubilarse a partir incluso de los 59 años</title>
      <link>https://www.elcorreo.com/economia/pensiones/bomberos-forestales-pueden-jubilarse-partir-incluso-anos-20250916141310-ntrc.html</link>
      <description>El Gobierno salda una vieja deuda con los bomberos forestales, uno de los colectivos que ha estado luchando este verano contra la oleada de incendios, ... y a partir de ahora podrán jubilarse, en el mejor de los casos, a partir de los 59 años sin ningún tipo de recorte en su pensión, tal y como pueden hacer desde el año 2008 el resto de bomberos. El Consejo de Ministros aprobó este martes un real decreto que reconoce coeficientes reductores de la edad de jubilación a los bomberos forestales como consecuencia de la naturaleza excepcionalmente penosa, tóxica, peligrosa o insalubre del trabajo realizado. Con esta medida, que parte de la Ley de Bomberos Forestales, aprobado por la Cortes Generales en 2024, se equiparan y homogenizan sus funciones y condiciones a nivel nacional. A partir de la entrada en vigor de este texto, el coeficiente especifico reductor del colectivo de bomberos forestales será el mismo que el que se aplica al servicio de administraciones u organismos públicos: un 0,20, siempre y cuando la persona acredite un período mínimo de cotización de 15 años bajo la condición de bombero forestal. Es decir, el profesional que acredite el mínimo de cotización verá reducida su edad de acceso a la jubilación en 3 años (el resultado de aplicar a los 15 años que ha estado ejerciendo esta profesión, el coeficiente reductor del 0,20). No obstante, el bombero forestal podrá anticipar el acceso a la jubilación hasta un máximo de cinco años de lo que le correspondería a su edad ordinaria de jubilación. Es decir, un trabajador que pudiese jubilarse a los 65 años, como máximo podrá anticipar su edad de jubilación a 60 años. A modo de excepción, se podrá anticipar hasta 6 años en el caso de quienes acrediten un periodo de cotización de 35 años de actividad como bombero forestal. Cotización adicional Asimismo, el período de tiempo en el que se reduzca la edad de jubilación se computará como cotizado para determinar el porcentaje aplicable a la base reguladora que sirve para calcular el importe de la pensión. A su vez, y a fin de mantener el equilibrio financiero del sistema de Seguridad Social, se aplicará una cotización adicional «Hemos sido testigos en directo de la voracidad de las llamas y la crudeza de las circunstancias en las que trabajan los bomberos forestales. La aprobación hoy en Consejos de Ministros de estos coeficientes reductores de cara a su jubilación es un paso más en el reconocimiento a su labor y, sobre todo, a la especial dureza de su trabajo», se enorgulleció la ministra de Inclusión y Seguridad Social, Elma Saiz.</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>&quot;Por supuesto que las próximas generaciones tendrán pensiones públicas&quot;, afirma el secretario de Estado de la Seguridad Social</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/economia/20250916/supuesto-proximas-generaciones-tendran-pensiones-publicas-121635094?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>A Borja Suárez Corujo (Madrid, 1973), secretario de Estado de Seguridad Social y Pensiones, le hace especial ilusión ser entrevistado por LA NUEVA ESPAÑA. Recuerdo a mi abuelo Anselmo, que era de Cabañaquinta, leyendo el periódico, asegura Suárez, que mantiene su vínculo con la región pasando los veranos en Nava. Doctor en Derecho y licenciado en Ciencias Políticas por la Universidad Autónoma de Madrid, el responsable del sistema público de pensiones visitó Oviedo la semana pasada para presentar el convenio de la Consejería de Salud con las mutuas para aligerar la tramitación de bajas labores, así como para negociar con el Gobierno regional el futuro uso del viejo HUCA en los terrenos ovetenses del Cristo.-¿Qué novedad supone el convenio con las mutuas?-El convenio tiene su origen en el último Acuerdo para el Empleo y la Negociación Colectiva (AENC), firmado por el Gobierno, la patronal y los sindicatos en 2024. Ahí nos comprometimos a poner en marcha convenios que permitan a los servicios públicos de salud de las comunidades autónomas aprovechar los medios asistenciales de las mutuas. Aprovechar significa que estas puedan realizar pruebas diagnósticas o tratamientos de rehabilitación en procesos traumatológicos, pero siempre con la supervisión del médico de la Seguridad Social, que es que autoriza la baja y, llegado el momento, el alta. Ante un hecho que sucede aquí en Asturias y en toda España, que es la saturación de la sanidad pública, de lo que se trata es de agilizar esa recuperación.-¿Pero en qué medida cambia el papel que hasta ahora tenían las mutuas en esos procesos?-Las mutuas tienen dos papeles fundamentales. Todo lo que tiene que ver con el accidente de trabajo o con la enfermedad profesional, ahí el protagonismo es de la mutua, que es la que hace, en el 95% de los casos, toda la asistencia sanitaria y la que declara la baja y después el alta. Además, en las incapacidades temporales por contingencias comunes, la mutua realiza una labor de supervisión y seguimiento, aunque la labor sanitaria y la emisión de altas y bajas corresponde siempre a la sanidad pública. Por lo tanto, estrictamente en lo que se refiere al proceso de incapacidades temporales el convenio no supone ninguna novedad, pero la sanidad pública tiene ahora la posibilidad de adelantar pruebas diagnósticas a través de las mutuas, de forma que, por ejemplo, una radiografía que en el sistema público tardaría dos semanas se puede hacer en una mutua de un día para otro. Ya existen convenios de colaboración de este tipo, pero queremos hacer una cosa mucho más sistemática.-Los sindicatos han advertido de que esta medida no puede significar una desatención de la sanidad pública en favor de la privada.-Deben eliminarse los recelos a las mutuas, que efectivamente tienen una trayectoria histórica polémica, pero ya no son lo que fueron en el siglo XX. Las mutuas ahora son sector público estatal de carácter administrativo, y eso significa que manejan recursos públicos. Es una asistencia sanitaria pública que se financia con cotizaciones sociales, y cuya labor está sometida a la ley de Contratos del Estado y a la supervisión del Ministerio. Lo que se hace con este convenio es reforzar su aprovechamiento por parte de los servicios públicos de salud en un momento en el que estos sufren una gran congestión que alarga más de lo debido los procesos de incapacidad temporal.-Las pensiones son un pilar de la economía asturiana, aportando casi 6.000 millones de euros al año. ¿Eso es bueno o malo?-No me parece algo negativo. La red de protección social tiene que adaptarse a la realidad sociológica de cada momento, y es verdad que una sociedad envejecida plantea incertidumbres de cara al futuro y debe dar lugar a políticas que permitan una renovación demográfica. Pero el hecho de que haya muchos pensionistas indica que en el pasado había muchos trabajadores. La grandeza de la Seguridad Social es que es un sistema de generosidad intergeneracional e interterritorial y, por tanto, las pensiones de Asturias se pagan sin ninguna dificultad porque también se financian desde otros territorios con una población más joven y ocupada. Además, hay que insistir más en la dimensión de dinamización económica que tienen las pensiones, sobre todo en una época en que ha mejorado la calidad de vida de la gente mayor y esta puede viajar, consumir...-La sostenibilidad del sistema es objeto de intenso debate desde hace años. ¿Los jóvenes de hoy y del futuro tendrán pensión pública? -Por supuesto que tendrán pensión. La Seguridad Social es un ser vivo y siempre habrá que hacer reformas, porque hay que adaptarse a la evolución sociológica y económica. Dicho lo cual, en estos últimos años se ha llevado a cabo un conjunto de reformas que fundamentalmente abordan el reto que supone la jubilación del baby boom, lo que supondrá un aumento muy importante de la población pensionista de aquí a 2050. Esas reformas se enfocan en dos ámbitos.-¿Cuáles?-En primer lugar, algo totalmente novedoso en el contexto europeo: poner la atención estructural en el lado de los ingresos. El Estado debe implicarse en la financiación del sistema de Seguridad Social, porque en ningún sitio las pensiones se financian exclusivamente con cotizaciones. También en el ámbito de los ingresos, existía margen en el aumento de cotizaciones de las rentas más altas. Asimismo, introdujimos el Mecanismo de Equidad Intergeneracional. Y, por otro lado, hemos recuperado la revalorización de las pensiones de acuerdo a la inflación. Lo que sucedió en 2013 con el aumento del 0,25% fue un desastre, eso no tenía que haber pasado nunca porque en la práctica congeló las pensiones durante años. Además, se han puesto en marcha incentivos para que las personas que así lo deseen trabajen más años.-Si en el futuro es necesaria una mayor financiación del Estado, ¿eso significaría subir o crear impuestos para garantizar el sistema?-El contexto político es muy complicado, pero, igual que la Seguridad Social se adapta a la realidad sociológica y económica, la estructura impositiva también lo hace y lo hará. España tiene un nivel impositivo más bajo que la media europea y es perfectamente posible, sin que afecte a la gran mayoría de los ciudadanos, encontrar ámbitos donde pueda haber un esfuerzo adicional para financiar algo tan valioso y vertebrador como el sistema público de pensiones. La democracia no puede concebirse sin ese sistema.Suscríbete para seguir leyendo</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Draghi, crítico, un año después de su informe: La inacción amenaza nuestra competitividad y nuestra soberanía</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/internacional/20250916/draghi-critico-ano-despues-informe-121634800?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>La Comisión Europea ha organizado este martes una conferencia para hacer balance un año después del informe sobre competitividad redactado por Mario Draghi, en la que mientras la presidenta Ursula von der Leyen ha sacado pecho por las propuestas presentadas por el Ejecutivo comunitario para cumplirlo, el italiano ha criticado duramente la falta de avances y ambición.Cuando von der Leyen pidió a Mario Draghi que analizara qué reformas eran necesarias en el bloque para mejorar su competitividad, el ex primer ministro italiano y ex presidente del Banco Central Europeo solo puso una condición: que ese informe no fuera un análisis académico más, sino un plan de acción. Ha sido la propia alemana quien ha compartido la anécdota. Pero la respuesta del italiano muestra que para él, no se han dado suficientes pasos. Un año después del informe Draghi, “Europa se encuentra en una situación más difícil”, ha dicho el ex primer ministro italiano. “Nuestro modelo de crecimiento se está desvaneciendo, las vulnerabilidades aumentan y no hay un camino claro para financiar las inversiones que necesitamos”, ha sentenciado, durante una conferencia en la que Bruselas esperaba celebrar los avances para cumplir con el plan. En un contexto geopolítico cada vez más complejo, con la llegada de Donald Trump a la Casa Blanca, Draghi considera que los retos que amenazaban el crecimiento de la UE y su capacidad para cumplir con sus ambiciones climáticas, digitales y de seguridad “se han agudizado”. La falta de acción supone no solo una amenaza no solo para la competitividad, sino también para la soberanía del bloque. Seguridad y economía De hecho, el italiano ha sido durísimo con el acuerdo comercial con EEUU y la complacencia respecto a China. “Incluso cuando nuestro peso económico es y sigue siendo considerable, la dependencia de Estados Unidos en materia de defensa se citó como una de las razones por las que tuvimos que aceptar un acuerdo comercial en gran medida en los términos estadounidenses”, ha criticado Draghi. “La dependencia de materiales críticos chinos”, ha añadido, “ha mermado nuestra capacidad para evitar que el exceso de capacidad de China inunde Europa o para contrarrestar su apoyo a Rusia”. El ex premier ha advertido que en un mundo en el que los gobiernos están dispuestos a hacer lo que sea para defender sus intereses, “la línea entre economía y seguridad es cada vez más borrosa”. A ojos del italiano, Europa está fracasando en su respuesta. “La respuesta de Europa ha caído en dos trampas: esfuerzos nacionales descoordinados o fe ciega en que las fuerzas del mercado crearán nuevos sectores. La primera nunca puede alcanzar la escala necesaria. La segunda es imposible cuando otros distorsionan los mercados y alteran la igualdad de condiciones”, ha advertido el italiano. El ex primer ministro ha llamado a reforzar la capacidad de reacción en áreas clave como son la defensa, la industria y las tecnologías del futuro. En este sentido, pide unidad, sobre todo en la inversión. Esto pasa por una mayor coordinación en las ayudas de Estado, priorizando los proyectos de interés común, armonizando también la legislación en estas áreas, para evitar caer en proteccionismos nacionales. Más flexibilidadDraghi ha reconocido los esfuerzos de la Comisión Europea y celebra que von der Leyen haya puesto la competitividad en el corazón de su agenda, pero no cree que sea suficiente. El italiano aplaude los acuerdos comerciales para abrir nuevos mercados -con el Mercosur, o México-, los intentos de aumentar la inversión y la promoción de los proyectos estratégicos. Pero cree que hay que ir más allá. En su discurso, Draghi se ha centrado en dos áreas clave para el desarrollo industrial europeo: la inteligencia artificial y la energía. En la primera, reclama flexibilidad en la ley de protección de datos para alimentar los modelos de desarrollo. El italiano alega que esta legislación “ha aumentado el coste de los datos en aproximadamente un 20% para las empresas de la UE en comparación con sus homólogas estadounidenses”. Pero además, Draghi pone en el punto de mira la legislación que la UE aprobó hace apenas unos meses. “La Ley de IA es otra fuente de incertidumbre”, ha dicho el ex primer ministro que ha pedido pausar temporalmente. También ha pedido hacer efectivo lo antes posible “el régimen 28”, para facilitar que las empresas operen bajo las mismas normas cuando hagan negocios en distintos países del bloque. El coste de la energíaComo hiciera en su informe, Draghi ha vuelto a insistir en la importancia de abordar el coste de la energía para garantizar el desarrollo industrial. “Los precios del gas natural en la UE siguen siendo casi cuatro veces más altos que en Estados Unidos”, ha dicho el italiano, “a menos que esta brecha se reduzca, la transición hacia una economía de alta tecnología se estancará”. El italiano ha criticado el plan de la Comisión Europea ya que la principal medida pasa por relajar las ayudas de Estado para que los gobiernos puedan subvencionar el coste. “Esto puede ofrecer un alivio temporal, pero no soluciona las razones estructurales por las que la energía en Europa es tan cara”, ha advertido. A largo plazo, ha dicho que la mejor inversión de la UE es la descarbonización, pero esta requiere más inversión en renovables y mejores infraestructuras. En el ámbito de la energía, el italiano ha cuestionado las condiciones del acuerdo con Estados Unidos por el que la UE se compromete a hacer compras de energía por valor de 750.000 millones de dólares. “Independientemente de las condiciones de ese acuerdo, debe considerarse como una oportunidad para reorganizar la forma en que compramos gas”, ha dicho, llamando a hacer uso de las compras conjuntas para “reforzar el poder de negociación, reducir los márgenes de los intermediarios y protegernos de la volatilidad de los mercados al contado”.Draghi también ha llamado en su discurso a proteger el sector del automóvil reforzando la demanda interna y apoyando el desarrollo de la industria y protegiéndola de prácticas abusivas de actores externos. “El sector automovilístico pondrá a prueba la capacidad de Europa para armonizar la normativa, las infraestructuras y el desarrollo de la cadena de suministro en una estrategia coherente para la industria”, ha dicho. “No olvidemos que da empleo a más de 13 millones de personas en toda la cadena de valor”, ha añadido. Más velocidadDraghi ha advertido que ciudadanos y empresas se sienten “frustrados” y “decepcionados” por la lentitud con la que se mueve la UE, creen que no está a la altura del ritmo al que cambian los tiempos y temen “que los gobiernos no hayan comprendido la gravedad del momento”. Con demasiada frecuencia, ha dicho el italiano, “se ponen excusas para justificar nuestra lentitud”. Para Draghi, aludir al respeto a los procesos internos de la UE no es otra cosa que “complacencia”. Por eso llama a tomar medidas. Un camino diferente exige una nueva velocidad, escala e intensidad. Significa actuar juntos, no fragmentar nuestros esfuerzos. Significa concentrar los recursos donde el impacto sea mayor”, ha dicho.El ex premier italiano ha dicho que Europa necesita obtener resultados “en meses, no en años” y propone adaptar el modelo de toma de decisiones. Draghi cree que en algunas áreas, la UE debería actuar más como “menos como una confederación y más como una federación”. Pero también que no hay tiempo para reformas. Por eso ha pedido avanzar, si es necesario, mediante coaliciones de voluntarios. Deuda conjuntaEl paso lógico para avanzar más unidos a ojos del ex presidente del Banco Central Europeo es la financiación común. “Si logramos centrar nuestros esfuerzos de esta manera, el siguiente paso lógico es conceder la deuda conjunta para proyectos comunes, ya sea a nivel de la UE o entre la coalición de Estados miembros, para amplificar los beneficios de la coordinación”, ha dicho. “La emisión conjunta no ampliará mágicamente el espacio fiscal”, ha reconocido el italiano, pero sí permitiría a Europa financiar proyectos más grandes en áreas de interés general. Además, insiste en la importancia de las reformas estructurales que permitan fomentar la inversión privada para reducir la dependencia de fondos públicos. La solución, en cualquier caso, pasa por acabar con los tabúes porque circunstancias excepcionales requieren medidas excepcionales. “Para la supervivencia de Europa, debemos hacer lo que no se ha hecho antes y negarnos a que nos frenen los límites que nos hemos impuesto”, ha subrayado. “Los ciudadanos europeos piden a sus dirigentes que levanten la vista de sus preocupaciones cotidianas hacia su destino común europeo y comprendan la magnitud del desafío”, ha sentenciado. Suscríbete para seguir leyendo</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Draghi avisa: &quot;Europa se encuentra en una situación más difícil. Nuestro modelo de crecimiento se desvanece&quot;</title>
      <link>https://www.eldiario.es/economia/draghi-avisa-europa-encuentra-situacion-dificil-modelo-crecimiento-desvanece_1_12605836.html</link>
      <description>Lejos de los discursos con supuestos éxitos y logros, el expresidente del BCE, Mario Draghi, ha hecho un análisis bastante pobre de los avances que la Unión Europea y sus países han hecho en términos de competitividad. En el balance de Draghi tras el primer aniversario de la publicación de su informe para espolear la esconomía europea frente al desafío de Estados Unidos y China, la realidad deja mucho que desear. “Un año después, Europa se encuentra en una situación más difícil. Nuestro modelo de crecimiento se desvanece. Las vulnerabilidades aumentan y no hay una vía clara para financiar las inversiones que necesitamos”, avisa el expolítico italiano. “Los competidores en EEUU y China están mucho menos limitados, incluso actuando dentro de la legalidad. Seguir como siempre es resignarse a quedarnos atrás. Un camino diferente exige mayor velocidad, escala e intensidad. Significa actuar juntos, no fragmentar nuestros esfuerzos. Significa concentrar los recursos donde el impacto es mayor y significa obtener resultados en meses, no en años”, ha resaltado Draghi. El expolítico italiano ha hecho un análisis lleno de obstáculos que quedan por sortear y no ha visto progresos en este año: “Europa se encuentra en una situación más difícil. Nuestro modelo de crecimiento se está desvaneciendo. Las vulnerabilidades van en aumento y no hay un camino claro para financiar las inversiones que necesitamos. Se nos ha recordado de forma dolorosa que la inacción amenaza no solo nuestra competitividad, sino también nuestra soberanía”. Cuando la línea entre economía y seguridad es cada vez más difusa, según apunta, la respuesta de Europa ha sido caer en la trampa de “esfuerzos nacionales descoordinados o una fe ciega en las fuerzas del mercado”. El informe Draghi establecía tres prioridades para Europa: cerrar la brecha de innovación en tecnologías avanzadas, trazar un camino de descarbonización que apoye el crecimiento y fortalecer la seguridad económica. Aunque estas prioridades están en el centro de la agenda de la Comisión Europea, Draghi ha insistido por la “creciente frustración” ante “la lentitud con la que se mueve la UE” y parece “que los gobiernos no hayan comprendido la gravedad del momento”. En las líneas de actuación, el expresidente del BCE propone más coordinación en ayudas estatales y que Europa siga el modelo concentrado de Japón para proyectos de innovación disruptiva a gran escala. Que haya más normas hormanizadas entre los Estados para la contratación pública y aplaude la concentración de empresas, que en defensa, espacio y tecnologías de doble uso, “no es necesariamente una amenaza; puede reducir la duplicación de I+D, bajar costos y acelerar la innovación. Europa está fragmentada en múltiples 'campeones nacionales'”. Pide una revisión de las directrices de fusión, con un proceso de vía rápida establecido de inmediato. Para que no nos quedemos retrasados, Draghi ha propuesto que “Europa debe actuar más como una federación que como una confederación”, aunque con los problemas legisltivos que esto plantea se puede avanzar con “coaliciones”. Además hay que impulsar la deuda común para proyectos comunes que impulsen la productividad y con la facilitación de la movilización de capital privado. Brecha en Inteligencia Artificial En el campo de la tecnología ha subrayado que la Inteligencia Artificial (IA) es “una tecnología transformadora, como la electricidad hace 140 años, pero depende de la orquestación de al menos otras cuatro tecnologías: la nube para almacenar datos masivos, la supercomputación para procesarlos, la ciberseguridad para proteger sectores sensibles, las redes avanzadas y los satélites de fibra óptica para la transmisión”. Aunque el economista admite que “Europa muestra avances” como “los planes para cinco gigafábricas de IA. Se prevé que la capacidad de los centros de datos se triplique en los próximos siete años, se espera una importante reforma de las telecomunicaciones para finales de año y la reciente inversión de ASML en Mistral es una señal prometedora”. Ahora bien, trambién ha remarcado que “las brechas son marcadas”, ya que “la adopción de IA aún es baja, oscilando entre el 13 y el 21%, y en el campo más estratégico, la IA construida sobre propiedad intelectual europea para anclar nuestra industria principal, el progreso es mínimo. EEUU produjo 40 grandes modelos fundacionales de IA el año pasado, China, 15, y la UE solo tres”. Eliminar barreras Para avanzar, Draghi señala que son necesarias la “eliminación de barreras” que permita a las empresas innovadoras operar, comerciar y obtener financiación sin problemas en los 27 Estados miembros. Además de concentrar el aumento de 275.000 millones de euros del programa Horizon Europe en proyectos con con fuertes vínculos industriales. Por otro lado, la simplificación regulatoria y conseguir una mayor Integración vertical de la IA en la industria, ya que solo el 10% de las empresas manufactureras usaron IA el año pasado. Altos precios de la energía Draghi también se ha quejado de que “Los precios de la energía industrial son, en promedio, más del doble. A menos que esta brecha se reduzca, la transición a una economía de alta tecnología se estancará”. El economista ha criticado el papel de la Comisión que aunque ha lanzado planes para la industrial limpia y de acción solo se han traducido en “relajar las reglas de ayuda estatal para que los estados miembros puedan subsidiar los precios y ofrecer un alivio temporal, pero no solucionan las razones estructurales por las que la energía en Europa es tan cara”. También ha recodado que “Europa ya es el mayor comprador mundial de Gas Natural Licuado estadounidense y se ha comprometido a comprar hasta 750.000 millones de dólares en productos energéticos estadounidenses. Cualesquiera que sean las condiciones de ese acuerdo, debería ser tratado como una oportunidad para reorganizar cómo compramos gas. Desde marzo, el GNL desembarcado en Europa ha costado entre un 60 y un 90% más de lo que costaría el mismo gas en los Estados Unidos”. Ante esta situación, Draghi ha propuesto la compra conjunta de la UE. Además ha abogado por “desacoplar la remuneración de las energías renovables y nuclear de la generación fósil”, extender los contratos a largo plazo a todos los activos de energías renovables y nucleares, tanto los nuevos como los existentes. “El mecanismo actual para establecer precios simplemente otorga enormes rentas a muchos intereses creados mientras avanzamos con la descarbonización”, ha puntualizado. La receta de Mario Draghi para que la UE no quede atrás frente a EEUU y China: una inversión anual de 800.000 millones Draghi admite que los objetivos para alcanzar que en 2035 todos los vehículos sean de cero emisiones “se basan en suposiciones que ya no se cumplen. El mercado de vehículos eléctricos ha crecido más lentamente de lo esperado, la innovación europea se ha quedado atrás y los modelos siguen siendo caros”. Por ello, ha pedido un enfoque tecnológicamente neutro, es decir, ampliar las fechas para la adaptación a emisiones cero y una estrategia conjunta para los vehículos eléctricos.</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Un año después, Draghi empeora su diagnóstico: &quot;La situación es más difícil, la vulnerabilidad aumenta&quot; y Europa necesita ya 1,2 billones de inversión anuales</title>
      <link>https://www.elmundo.es/economia/2025/09/16/68c92fdefdddffdc088b457c.html</link>
      <description>Daniel ViañaCorresponsal BruselasCorresponsal BruselasActualizado Martes, 16 septiembre 2025 - 12:03El balance un año después es indudablemente negativo. Más allá de las palabras de ánimo y de enaltecimiento del orgullo europeo de la presidenta de la Comisión Europea, Ursula von der Leyen, el diagnóstico que Mario Draghi ha realizado 12 meses después de la publicación del informe que lideró es incluso peor. Un año después, Europa está en una situación más difícil, ha subrayado el ex presidente del Banco Central Europeo (BCE) en el acto que junto a la alta funcionaria alemana ha compartido en Bruselas. Nuestro modelo de crecimiento se desvanece. Las vulnerabilidades aumentan, y no hay una vía clara para financiar las inversiones necesarias, ha incidido el también ex primer ministro de Italia. Y hemos sido recordados, dolorosamente, de que la inacción amenaza no solo nuestra competitividad sino nuestra propia soberanía, ha incidido en referencia a la amenaza de Rusia y las continuas violaciones del espacio aéreo de la UE. Los compromisos de Defensa, ha proseguido Draghi, se suman a unas necesidades de financiación ya enormes. El BCE sitúa ahora los requerimientos anuales de inversión para 2025-31 en casi 1,2 billones de euros, frente a 800.000 millones hace un año, ha añadido. Esto es, en apenas 12 meses se ha producido un incremento del 50% en la cifra que recogió en su informe. La participación pública casi se ha duplicado, del 24% al 43%: 510.000 millones adicionales al año, ya que la defensa se financia principalmente con fondos públicos. El margen fiscal es escaso. Incluso sin este nuevo gasto, la deuda pública de la UE aumentará en 10 puntos porcentuales en la próxima década, alcanzando el 93% del PIB sobre supuestos de crecimiento más optimistas que la realidad actual, ha añadido. Una evaluación muy dura que evidencia que Europa ha retrocedido en los últimos 12 meses. El mundo avanza a una velocidad que la UE no puede ni soñar. Y precisamente eso ha apuntado también Draghi. Que ya es momento de que Europa comience a funcionar de un modo mucho más rápido. Que si se quiere competir con Rusia y China, hay que ser tan ágiles como ellos. Los ciudadanos y empresas europeas expresan una creciente frustración. Se sienten decepcionados por la lentitud de la UE. Nos ven incapaces de igualar la velocidad de cambio en otros lugares. Están listos para actuar, pero temen que los gobiernos no hayan comprendido la gravedad del momento, ha expuesto. Demasiado a menudo se ponen excusas para esta lentitud. Decimos que es simplemente la forma en que la UE está construida. Que un proceso complejo con muchos actores debe respetarse. A veces, incluso se presenta la inercia como respeto al Estado de derecho. Eso es complacencia. Los competidores en EEUU y China están mucho menos restringidos, incluso cuando actúan dentro de la ley. Seguir como siempre es resignarse a quedar atrás. Un camino diferente exige nueva velocidad, escala e intensidad. Significa actuar juntos, no fragmentar esfuerzos. Significa concentrar recursos donde el impacto sea mayor. Y significa entregar resultados en meses, no en años. Draghi, una vez más, ha metido el dedo, ha golpeado uno de los puntos más inequívocamente débiles de la UE. Interconexiones energéticasEn cuanto a Von der Leyen, cuya intervención ha tenido lugar antes que la de Draghi y en ambos casos han sido sin preguntas ni presencia de la prensa, ha vuelto a pronunciar un discurso en el que ha destacado lo que puede llegar a hacer Europa. Los ciudadanos de Europa esperan que nuestra democracia decida, actúe y cumpla. Y sé que Europa puede lograrlo. Ya hemos demostrado lo que es posible cuando tenemos ambición, unidad y sentido de urgencia. Está en nuestras manos elegir. Así que hagámoslo de nuevo, ha apuntado en el cierre de su discurso. La alta funcionaria ha enumerado el acuerdo de Mercosur, los planes de inversión en Defensa o los avances en IA. La competencia mundial por el liderazgo tecnológico está siendo remodelada fundamentalmente por la inteligencia artificial. Y esta nueva carrera apenas acaba de comenzar. El liderazgo mundial aún está en juego. Y Europa no es solo un competidor, sino un líder en muchos campos que definirán esta carrera, ha explicado, al tiempo que ha señalado algunos casos de éxito como la empresa sueca Lovable o el campeón francés Mistral. Pero lo cierto es que todo el optimismo de Von der Leyen ha quedado, cuando menos, cuestionado por Draghi. Y entre las pocas medidas concretas que ha anunciado la presidenta de la Comisión, apenas destaca la promesa de intervenir con financiación cuando sea necesario para eliminar los cuellos de botella críticos de la infraestructura energética. Nuestros precios de la energía siguen siendo demasiado altos, demasiado volátiles y demasiado dispares en toda Europa. En algunos Estados miembros, la electricidad cuesta tres veces más que en otros. Y muchos picos de precios podrían evitarse si la energía pudiera fluir con mayor libertad hacia donde se necesita. Pero las redes nacionales aún no están bien integradas. Muy a menudo carecemos de los interconectores necesarios, o no utilizamos de forma eficiente los que tenemos, ha apuntado.</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Von der Leyen promete financiación para la interconexión entre España y Francia</title>
      <link>https://www.elcorreo.com/economia/von-der-leyen-promete-financiacion-interconexion-espana-20250916130750-ntrc.html</link>
      <description>Un año después de la presentación del informe de Competitividad elaborado por el expresidente del Banco Central Europeo (BCE), Mario Draghi, Europa enfrenta grandes desafíos. « ... Incluso mayores de los que había hace un año», según el político italiano. La brecha de competitividad de las empresas europeas frente a las norteamericanas y las chinas se ve reforzada por el alto precio de la energía en Europa. Frente a esta situación, la presidenta de la Comisión Europea, Ursula von der Leyen, ha prometido «intervenir con financiación» para impulsar interconexiones eléctricas como la de Francia y España y eliminar los «cuellos de botella» que dificultan la integración energética de la Unión Europea (UE). «Nuestros precios energéticos siguen siendo demasiado elevados, demasiado volátiles y demasiado dispares», ha destacado la política alemana durante su intervención en la conferencia 'Un año después del informe Draghi'. Esto provoca que la energía cueste tres veces más en algunos Estados miembros. El Ejecutivo comunitario ya tiene identificados los cuellos de botella y Von der Leyen ha prometido financiación para acabar con ellos. Más concretamente, ha mencionado el «aislamiento» de Irlanda y el proyecto de la Bahía de Bizkaia «para doblar la capacidad entre Francia y España» y ha lamentado que «las redes nacionales siguen sin estar bien integradas». La presidenta de la Comisión es consciente de los desafíos que enfrenta la UE, que debe completar su Mercado Único ya que las barreras actuales impiden el crecimiento de las empresas europeas a nivel transnacional. «Debemos hacerlo urgentemente. Es por eso que hemos elaborado una hoja de ruta para 2028». Las empresas europeas también deben acelerar su camino hacia la descarbonización para que otros competidores como China no ganen la carrera verde a la UE. «Es por esto que debemos impulsar masivamente nuestras inversiones públicas y privadas en este ámbito», ha subrayado Von der Leyen, quien ha asegurado que Bruselas pondrá el foco en los sectores estratégicos. Bruselas ha anunciado su intención de dedicar 400.000 millones de euros a un Fondo de Competitividad para que las empresas europeas puedan competir con las estadounidenses y las chinas, en el marco de su nuevo presupuesto multianual. Sin embargo, en su informe, Draghi estimaba que será necesaria una inversión de 800.000 millones, el doble de la estipulada por la Comisión. En su discurso, el expresidente del BCE siguió esa misma línea, apuntando que «nuestro modelo de crecimiento se está desvaneciendo, las vulnerabilidades se amontonan y no hay un camino claro para lograr las inversiones y financiación que necesitamos».</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El Banco de España eleva en dos décimas, hasta el 2,6%, la previsión de crecimiento de la economía española en 2025</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/economia/20250916/banco-espana-eleva-decimas-2-121624095?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>Antes del verano, todo eran correcciones a la baja en las previsiones de crecimiento de la economía mundial, de la zona euro y de la española. A la vuelta del verano, se está abriendo paso una tendencia inversa, con revisiones al alza de las proyecciones. Y en ello tienen mucho que ver los últimos acuerdos arancelarios sellados por EEUU con algunos de sus principales socios comerciales (la UE, Reino Unido o Japón) y las conversaciones en marcha con China, que han contribuido a disipar el temor a una guerra comercial global que dominó la primera parte del año.En este contexto, el Banco de España ha elevado en dos décimas su previsión de crecimiento de la economía española para 2025 y la sitúa en el 2,6%, según figura en su informe trimestral publicado este martes. La Fundación de las Cajas de Ahorros (Funcas) también ha subido en dos décimas su previsión para este año (hasta el 2,6%) y el Gobierno se dispone a mejorar la suya (desde el 2,6% que proyectó en abril).El Banco Central Europeo (BCE) también acaba de revisar al alza su proyección de crecimiento para la zona euro en 2025, hasta el 1,2% (tres décimas más respecto a ejercicio de junio), si bien recorta en una décima la de 2026 (hasta el 1%) y mantiene en el 1,3% la previsión para 2027.Argumentos detrás de la revisiónEn sus previsiones de junio, el Banco de España recortó en tres décimas su previsión (hasta el 2,4%) por la elevada incertidumbre internacional y el temor a una guerra comercial azuzada por los anuncios arancelarios de Donald Trump. Ahora ese escenario se ha alejado. En el mes de julio, el Fondo Monetario Internacional (FMI) revisó al alza su previsión de crecimiento global para el conjunto de 2025, hasta el 3% (dos décimas por encima de su estimación de abril). Y, con una menor incertidumbre internacional, el Banco de España prevé que el tirón del consumo y de la inversión permitirán a la economía española desacelerarse de una forma más suave: desde el crecimiento del 3,2% anotado en 2024 al 2,6% previsto para 2025, al tiempo que mantiene en el 1,8% y el 1,7% sus previsiones para el PIB de 2026 y 2027.Esta revisión obedece a dos factores de signo opuesto, explica el Banco de España, en alusión a la mejora proyectada para 2025. Por un lado, el destacado comportamiento de la actividad económica en los últimos meses, junto a la fortaleza que muestran los indicadores coyunturales más recientes, implica un ajuste al alza de tres décimas en la tasa de crecimiento del PIB del conjunto del año, sostiene el informe trimestral. Por otro lado, la incorporación de los nuevos supuestos —en particular en lo referente a los precios de la energía y al tipo de cambio— dibuja un escenario ligeramente más adverso que en junio, y resta una décima a la actividad de 2025, añade.El escenario macroeconómico que ahora dibuja el Banco de España incluye un mayor tirón del consumo privado y de la formación bruta de capital fijo (con crecimientos estimados del 3,1% y del 5% respectivamente, para el conjunto de 2025) y un frenazo más acusado del gasto público (que crecería el 1,9%, en lugar del 2,5% que se estimaba en junio).Con este perfil, la demanda nacional aportaría 3,1 puntos al crecimiento del PIB en 2025 mientras que el sector exterior restaría 0,5 puntos (por el auge de las importaciones).El mayor crecimiento de la economía irá acompañado de un mayor avance del empleo (del 2,6%, en lugar del 2,2% que se apuntaba en junio), si bien la tasa de paro se situará en el 10,5% de la población activa, antes de bajar al 10,2% y al 9,7% en 2026 y 2027 (sin cambios respecto al escenario de junio).El Banco de España calcula que la inflación media se situará en el 2,5% este año (una décima por encima de lo que anticipaba en junio) y prevé una mayor reducción del déficit público (desde el 3,2% del PIB anotado en 2024 al 2,5%) gracias al intenso crecimiento de la recaudación de impuestos.Temor a un repunte de costes laboralesSobre este escenario central que ahora se apunta, el organismo que gobierna José Luis Escrivá aprecia riesgos a la baja, que podrían entorpecerlo. El primer riesgo a la baja citado por el Banco de España tiene que ver con un empeoramiento del complejo entorno internacional, con tensiones comerciales aún sin resolver y con graves conflictos geopolíticos, como la amenaza de Rusia o la guerra en Gaza.El segundo riesgo a la baja citado tiene que ver con un posible repunte de los costes laborales. Aunque el escenario central de estas proyecciones contempla una senda de desaceleración de los costes laborales, el Banco de España advierte indicios de tensionamiento en el mercado laboral, en particular, en lo relativo a la disponibilidad de mano de obra, por las dificultades que afloran en determinados sectores.El organismo monetario también señala incertidumbres que tienen que ver con la ejecución íntegra de las transferencias asignadas a España en el marco de los fondos europeos 'Next Generation EU' y con el gasto en defensaque se ejecutará en la economía española en los próximos años.Tercer trimestre: una tasa entre el 0,6% y el 0,7%De momento, para el tercer trimestre, el Banco de España anticipa un ritmo de crecimiento robusto, con una tasa estimada entre el 0,6% y el 0,7% (después de haber crecido un 0,7% en el segundo trimestre). De cara a los próximos trimestres, se proyecta una senda de desaceleración de la tasa de crecimiento del PIB, se apunta en el informe trimestral.El organismo prevé que el consumo de los hogares puede mantener un ritmo de avance elevado -aunque algo inferior al del segundo trimestre-, favorecido por la confianza de los consumidores, especialmente en el caso de los bienes duraderos, por la mejoría de las condiciones financieras y el recorte de los tipos de interés.La inversión productiva mantendrá el buen tono reciente, mientras que la inversión en vivienda se desacelerará en los próximos meses, apunta el Banco de España. Tras el elevado dinamismo mostrado por la inversión en vivienda en la primera mitad del año, el indicador de ejecución de obra y las compraventas escrituradas de vivienda hacen prever al organismo una cierta desaceleración en el tercer trimestre.Suscríbete para seguir leyendo</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El Banco de España mejora la previsión de crecimiento del PIB al 2,6% en 2025 pero advierte de que persisten riesgos por la guerra comercial mundial</title>
      <link>https://www.elmundo.es/economia/2025/09/16/68c908a1e4d4d84c4e8b4594.html</link>
      <description>La economía española continúa mostrando una gran resiliencia en un complejo contexto internacional. El escenario no está, ni mucho menos, exento de riesgos, tanto en el ámbito externo como a nivel interno, pero la fortaleza que reflejan los grandes indicadores coyunturales, impulsados por el consumo privado y la inversión, está alentando el optimismo respecto a la evolución del Producto Interior Bruto (PIB) y del empleo en 2025.Así lo constata el Banco de España en su última actualización de las proyecciones macroeconómicas, donde eleva la previsión de crecimiento para 2025 en dos décimas, hasta el 2,6%, cifra que iguala la que mantenía hasta ahora el Gobierno y que este mismo martes ha elevado el Consejo de Ministros, tal y como adelantó ayer el presidente Pedro Sánchez. Este mismo lunes también el Panel de Funcas revisaba al alza su previsión, hasta el 2,6%, después de un desempeño del PIB en el segundo trimestre del año mejor de lo esperado por los analistas.Con ese punto de partida -una tasa intertrimestral del 0,7% en el segundo trimestre- el supervisor bancario constata un impulso motivado por el buen desempeño de la demanda interna y, en particular, del consumo privado y la inversión, así como unas condiciones financieras favorables -caracterizadas por un menor coste del crédito y un aumento de los flujos de financiación a hogares y empresas-. Y en este contexto, pronostica que la economía mantendrá un ritmo de crecimiento robusto, con una tasa estimada entre el 0,6% y el 0,7% en el tercer trimestre.En consecuencia, se revisa al alza -en dos décimas- la perspectiva de crecimiento de la economía española en 2025, hasta el 2,6%. Una modificación que obedece a dos factores de signo opuesto. Por un lado, el buen comportamiento de la actividad en los últimos meses implica un ajuste al alza de tres décimas en la tasa de crecimiento del PIB del conjunto del año. Y por otro lado, la incorporación de los nuevos supuestos -en particular en lo referente a los precios de la energía y al tipo de cambio- dibuja un escenario ligeramente más adverso que en junio, y resta una décima a la actividad de 2025.Respecto a 2026 y 2027, las proyecciones de crecimiento del PIB se mantienen intactas, en el 1,8% y el 1,7%, respectivamente. Si bien el Banco de España explica que la ausencia de cambios en la previsión de 2026 enmascara una ligera revisión al alza por el efecto arrastre del mayor crecimiento proyectado para 2025, que se compensa con una revisión a la baja por el efecto de un empeoramiento en el entorno exterior de acuerdo con los supuestos técnicos -en concreto, sobre los precios de la energía, el tipo de cambio y los mercados mundiales-.Así, el organismo que gobierna José Luis Escrivá plasma en su informe que en los próximos trimestres, el escenario central contempla una desaceleración gradual de los ritmos de avance del producto hacia tasas compatibles con el crecimiento potencial de la economía española, estimado ligeramente por debajo del 2% al final del horizonte de proyección. Un crecimiento que, en todo caso, descansará en el dinamismo de la demanda interna y el consumo privado, al tiempo que el consumo público, que encadena dos trimestres consecutivos de contracción, moderará su aportación, aunque podría verse impulsado por el aumento previsto del gasto en defensa.Ralentización del empleoEn línea con la ralentización de la actividad, la creación de empleo se ralentizará a lo largo del horizonte de proyección, desde un aumento de los ocupados del 2,6% en 2025 hasta el 1,3% y el 1% en 2026 y 2027, respectivamente. Al mismo tiempo, la tasa de paro frenará su ritmo de caída, desde el 11,3% de 2024 al 9,7% en 2027. Todo ello, en un contexto de deterioro de la productividad y aumento de los costes laborales que supone uno de los principales riesgos internos para el crecimiento en los próximos años, según advierte el organismo.Respecto a los precios, el Banco de España eleva en una décima la tasa de inflación prevista para 2025, hasta el 2,5%, debido al encarecimiento de los precios de la energía y, en menor medida, de los alimentos, que se ha visto compensado parcialmente por un crecimiento de los precios de los servicios algo inferior al previsto, debido a la reversión solo parcial de los descuentos al transporte público. Para el resto del horizonte de proyecciones se anticipa una desaceleración de la tasa de inflación, hasta el 1,7%, en 2026 y un repunte, hasta el 2,4%, en 2027, resultado principalmente de la introducción de un nuevo régimen de comercio de derechos de emisión de la UE.En cuanto al déficit, en un escenario inercial, sin Presupuestos Generales del Estado y en el que el Gobierno solo ha aprobado la mejora de los permisos por nacimiento, con un impacto presupuestario limitado, el BdE revisa su estimación a la baja en 3 puntos, hasta el 2,5% en 2025, como consecuencia de la evolución favorable de los ingresos públicos, ligada en parte al mayor dinamismo de la actividad económica, y pese a un crecimiento de los gastos también algo mayor de lo esperado. De este modo, el déficit público se situaría en 2025 por debajo del objetivo del Gobierno del 2,8% del PIB, para bajar al 2,3% en 2026 y 2027. Y en este contexto, la ratio de deuda pública se reduciría marginalmente, desde el 101,8% del PIB en 2024 al 100,7% a finales de este año y al 100% en 2027.Riesgos dentro y fueraEn sus conclusiones, el banco central advierte de riesgos por la evolución de las tensiones comerciales, junto con los elevados niveles de incertidumbre en torno a las políticas económicas a escala global. Aunque el acuerdo arancelario alcanzado entre EEUU y la UE ha contribuido a clarificar el marco que regirá los intercambios comerciales entre ambas economías, lo que ha permitido disipar parcialmente la incertidumbre existente (...) persisten dudas relevantes sobre el desarrollo de la guerra comercial -entre las que destacan las relativas a las negociaciones entre Estados Unidos y China, cuyo desenlace podría generar efectos indirectos sobre la economía europea- o sobre la implementación de medidas no arancelarias u otras restricciones al comercio, avisa el supervisor.Y respecto a los riesgos a nivel interno, destaca el repunte de los costes laborales, que podría afectar negativamente a la competitividad externa de la economía española y dificultar el proceso de desinflación. Así, subraya el riesgo de que se materialicen escenarios más adversos que minoren la competitividad de la economía española y, por ende, su capacidad de crecimiento. Este riesgo se ve intensificado, además, por los indicios de tensionamiento que presenta el mercado laboral -en particular en lo relativo a la disponibilidad de mano de obra-, la fortaleza de la demanda interna y la evolución contenida que vienen mostrando los márgenes empresariales en lo que llevamos de año, concluye.Por último, en línea con lo señalado en proyecciones anteriores, el Banco de España alerta de una elevada incertidumbre acerca de la magnitud y el efecto macroeconómico de los fondos NGEU, así como sobre el gasto en defensa que se ejecutará en la economía española en los próximos años. En el escenario central de estas proyecciones se mantiene la hipótesis de una ejecución íntegra de todas las transferencias NGEU asignadas a España. No obstante, ello exigirá una cierta aceleración en el ritmo de despliegue de dichos fondos durante este año y el siguiente en comparación con lo observado hasta 2024, indica.</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El Gobierno prevé más crecimiento y menos paro en España que una decena de servicios estudios</title>
      <link>https://www.elmundo.es/economia/2025/09/16/68c93ac4e9cf4a26548b459d.html</link>
      <description>El Gobierno se lanza a una actualización del cuadro macroeconómico más optimista que una decena de servicios de estudios, incluido el Banco de España, y con el que espera tener margen para más gasto en unos hipotéticos presupuestos.El titular de Economía, Carlos Cuerpo, ha anunciado al término del Consejo de Ministros que el crecimiento de este año no será ya del 2,6%, sino del 2,7%. Se apoya un dato de crecimiento del Instituto Nacional de Estadística, organismo adscrito al Ministerio, del 0,7% en el segundo trimestre por encima de expectativas.Sin embargo, aunque el ambiente general es de revisión al alza al moderarse el riesgo de guerra comercial con Estados Unidos, tanto el Banco de España como la encuesta de servicios de estudios de Funcas no creen que el crecimiento este año supere el 2,6%. De ella se desprende que una decena de servicios estudios encuestados incluidos BBVA Research, CaixaBank, Repsol o el Instituto de Estudios Económicos discrepa por ahora de la nueva previsión del Gobierno. No es la primera vez que las revisiones del INE terminan arrastrando a todos hacia la proyección gubernamental, pero, por ahora, el optimismo de Cuerpo supera el consenso de analistas.También hay diferencias de optimismo en la tasa de paro. La previsión oficial del Gobierno es que bajará en 2025 al 10,4% y, por fin, por debajo del doble dígito (9,7%) en 2026. Sin embargo, el panel de Funcas no prevé que pase del 10,6% este año ni del 10,2% en 2026. El Banco de España estima una 10,5% y un 10,2% para este año y el próximo.</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El precio del euríbor hoy, 16 de septiembre: la cosa mejora para los hipotecados</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/economia/20250916/precio-euribor-hoy-16-septiembre-dv-121617835?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>Todo el mundo habla del Euríbor, pero ¿para qué sirve realmente? El euríbor, o Euro Interbank Offered Rate, es el índice por excelencia a la hora de establecer el tipo de interés en una amplia gama de productos financieros, entre ellos los préstamos hipotecarios.Se calcula diariamente a partir de las tasas de interés ofrecidas por un grupo de 18 bancos europeos líderes, reflejando el costo al que se prestan dinero entre sí en el mercado interbancario. Valor del euríbor hoy, 16 de septiembreA lo largo de 2024, su media fue de 3,675%, marcando un descenso de -0,347 puntos respecto a la media de 2023 (4,022%). Este año, el mes de enero cerró con una media de 2,525%, mientras que febrero lo hizo en un 2,407% de media. Marzo, por su parte, con un 2,398%, mientras que abril hizo lo propio con un 2,143%. Tanto mayo como junio terminaron con un 2,081%, julio con 2,079% y, finalmente, agosto lo hizo con 2,114%.El índice de hoy, 16 de septiembre de 2025, queda en 2,165% (-0,018), mientras que la media de septiembre hasta ahora se sitúa en 2,172% (+0,058).Hipotecas y tipos de interésTras varias bajadas consecutivas, el euríbor arrancó el 2025 con una ligera alza en su tendencia. Este cambio de rumbo llevó al índice a situarse en la marca de 2,525 para cerrar el mes de enero, ligeramente por encima de los 2,436 del último diciembre. Cabe recordar que un año atrás la cifra superaba ampliamente el 3%.Así, pese a este efecto de recorte, es destacable el alivio que registraron los hipotecados a lo largo de todo el año pasado y el actual. Sin ir más lejos, la diferencia entre el valor medio mensual del euríbor actualmente y el registrado en el mismo mes de 2024 es de 0,763 puntos.Futuro de los tipos de interésLas opiniones divergen sobre cuántos recortes adicionales podría realizar el BCE en 2025. Algunos pronostican otro recorte hacia finales de año, pero todo dependerá de cómo evolucionen los datos macroeconómicos y la situación económica global.</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>España y Portugal deben invertir 50.000 millones anuales hasta 2030 para alcanzar las metas verdes de Bruselas</title>
      <link>https://www.elcorreo.com/economia/espana-portugal-deben-invertir-50000-millones-anuales-20250916125757-ntrc.html</link>
      <description>España y Portugal necesitan movilizar hasta 50.000 millones de euros adicionales al año en inversión pública y privada hasta 2030 para alcanzar los objetivos ... de transición energética y reindustrialización sostenible marcadas por Bruselas. Según los cálculos de la plataforma Cleantech for Iberia, la escasez de capital riesgo resulta «especialmente preocupante» para que la región pueda alcanzar esos objetivos pese a que la inversión en tecnologías limpias en estos dos países se incrementó un 38% el año pasado y se ha multiplicado por seis en el segundo trimestre de 2025 respecto al mismo periodo del año anterior. En su estudio 'Cleantech Capital in Iberia', el think thank pone el foco en la brecha de financiación «crítica» en energías verdes en estos dos países. En 2024 la Península invirtió seis veces menos en capital riesgo (426 millones de euros) que Alemania (2.426 millones) y casi 40 menos que los 16.600 millones de EE UU. Si se ajusta por magnitudes macroeconómicas como el PIB, la población y las emisiones de CO2 de estos países, España y Portugal tendrían que invertir al menos 4.000 millones de euros adicionales solo en capital riesgo entre 2025 y 2030 para equiparse a otras potencias líderes. Noticias relacionadas Mientras que las fases iniciales de financiación existe cierto respaldo a través de subvenciones públicas, universidades y capital riesgo temprano, los procesos para acceder a estos fondos públicos son lentos y complejos. Ya en la etapa de crecimiento muchas empresas se ven limitadas para escalar prototipos, validar sus modelos de negocio y adaptarse al mercado, ya que no hay esquemas integrados que combinen ayudas públicas con capital privado. «Esto genera un vacío en momentos clave para la consolidación de las startups», señala el informe. Burocracia e incertidumbre Pero el mayor desafío surge a la hora de pasar de los proyectos pilotos al despliegue comercial a gran escala, con ausencia de mecanismos financieros a las necesidades de las cleantech en fases avanzadas, donde se requiere un capital significativo para ampliar capacidad productiva y expandirse internacionalmente. La percepción de alto riesgo por parte de los inversores, junto con la escasa oferta de instrumentos como garantías, agrave el problema. «Muchas innovaciones en Iberia corren el riesgo de quedar atrapadas en la fase de demostración, perdiendo competitividad e impacto climático», subraya el estudio. La organización pone el foco en un ecosistema que describe como «fragmentado y burocrático» con una maraña de requisitos a través de diferentes ministerios que dificultan el apoyo público así como la incertidumbre regulatoria derivada de cambios de criterio, plazos de ejecución rígidos, que tanto en España como en Portugal empeoran esta situación y alejan a los pobiles fondos internacionales que buscan estabilidad antes de comprometer gran capital a largo plazo.</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El Gobierno eleva al 2,7% su previsión de crecimiento para este año</title>
      <link>https://www.elcorreo.com/economia/gobierno-eleva-prevision-crecimiento-ano-20250916125232-ntrc.html</link>
      <description>Carlos Cuerpo. EP El ministro Carlos Cuerpo considera que es un cálculo incluso «prudente» por los buenos datos que se están registrando de consumo y empleo Martes, 16 de septiembre 2025, 12:52 Comenta Compartir El Gobierno eleva sus previsiones de crecimiento de la economía española para este año una décima, al 2,7% por los buenos niveles de actividad, ... empleo y consumo que se están registrando. El ministro de Economía, Carlos Cuerpo, destacó en la rueda de prensa posterior al Consejo de Ministros la «fuerza» de la economía española que «se ha recuperado del covid sin cicatrices». En actualización Los periodistas de este diario están trabajando para ampliar y completar esta información Límite de sesiones alcanzadas El acceso al contenido Premium está abierto por cortesía del establecimiento donde te encuentras, pero ahora mismo hay demasiados usuarios conectados a las vez. Por favor, inténtalo pasados unos minutos. Volver a intentar Sesión cerrada Al iniciar sesión desde un dispositivo distinto, por seguridad, se cerró la última sesión en este. Para continuar disfrutando de su suscripción digital, inicie sesión en este dispositivo. Este contenido es exclusivo para suscriptores Comenta Reporta un error</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El mayor proyecto de Acciona Energía en India producirá electricidad renovable para abastecer 840.000 hogares</title>
      <link>https://www.elcorreo.com/economia/empresas/mayor-proyecto-acciona-energia-india-producira-electricidad-20250916134001-ntrc.html</link>
      <description>Acciona Energía, la filial de renovables del grupo Acciona, ha puesto en marcha la planta fotovoltaica Juna, de 412MWp, en el estado indio de Rajastán. ... Con más de 750.000 módulos fotovoltaicos se trata del mayor proyecto de la compañía española en el país asiático: producirá 800 gigawatios/hora (GWh) de electricidad verde al año, suficiente para abastecer a 840.000 hogares, y evitará la emisión de 724.000 toneladas anuales de CO2. El 70% de la producción de la planta se suministrará a Manikaran Power Limited, una de las mayores empresas de comercialización de energía de India, a través de un PPA de 15 años, mientras que el 30% restante se destinará al mercado. La construcción de Juna ha generado hasta 1.000 empleos en su momento de mayor actividad. Además, tendrá un impacto positivo en las comunidades locales gracias al programa de Gestión del Impacto Social de Acciona Energía, que impulsa iniciativas de educación, bienestar y cuidado del medio ambiente en las comunidades en las que opera. Con este proyecto, la empresa consolida su presencia en India, donde ya opera cuatro parques eólicos que suman un total de 164 MW, y refuerza su diversificación geográfica. India es el cuarto mercado energético del mundo en términos de capacidad instalada. Está logrando un notable progreso en el sector de las energías renovables y se ha marcado como objetivo alcanzar los 500GW de capacidad instalada procedente de fuentes no fósiles para 2030, lo que lo convierte en uno de los países con mejores perspectivas de crecimiento en el sector. Con datos a junio de 2025, el país ya había alcanzado 235,7GW –el 49% de su capacidad total instalada– procedentes de fuentes no fósiles. La capacidad solar en India se ha multiplicado casi 40 veces, pasando de 2,82GW en 2014 a 110,9GW en 2025. Rajastán representa aproximadamente el 27% de la capacidad solar acumulada del país, lo que lo convierte en el estado líder en el despliegue de instalaciones solares a gran escala.</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Los funcionarios vascos contarán con su nuevo modelo de teletrabajo en enero</title>
      <link>https://www.elcorreo.com/economia/funcionarios-vascos-contaran-nuevo-modelo-teletrabajo-enero-20250916132146-nt.html</link>
      <description>El nuevo modelo de teletrabajo para los funcionarios vascos arrancará oficialmente en enero. El Consejo de Gobierno ha dado luz verde este martes al acuerdo ... que el Ejecutivo autonómico alcanzó en julio con los sindicatos UGT, LAB y CC OO para su implantación en la Administración General y sus Organismos Autónomos. Según han detallado, las solicitudes se podrán tramitar a partir del próximo 3 de octubre y el personal público podrá teletrabajar hasta dos días a la semana. Además del personal técnico, que ya contaba con estas opciones, ahora podrá optar a este modelo el personal auxiliar administrativo, el administrativo y las jefaturas. El decreto fija unos mínimos comunes de referencia que serán aplicables en todo el sector público vasco. El objetivo de la nueva normativa es garantizar una transparencia en el proceso, así como la equidad y la seguridad jurídica en la implantación del teletrabajo, que venía suponiendo una reivindicación reiterada por parte de las plantillas para poder conciliar su vida laboral y personal. También se quiere conceder esta autorización de manera ocasional, y atendiendo a determinadas circunstancias. En base al acuerdo, los funcionarios podrán ejercer sus funciones de manera no presencial dos días a la semana, siempre que hacerlo a distancia «garantice una adecuada prestación del servicio público», según han señalado durante el Consejo de Gobierno. Podrán hacerlo, además, en una vivienda diferente a la habitual y, entre otras facilidades, ya no se exigirá siempre el requisito de contar con un año de trabajo para acceder a esta modalidad ya que en algunos casos bastará con seis meses de experiencia tras los procesos selectivos y se facilitarán cursos de formación por parte del Instituto Vasco de Administración Pública (IVAP) que estarán disponibles a partir de este mismo 17 de septiembre. Procedimiento telemático Tras la primera apertura de las solicitudes el 3 de octubre, habrá al menos otras dos consecutivas cada seis meses y, una vez finalizadas éstas, se regulará una convocatoria abierta. Para su gestión se ha establecido un procedimiento «íntegramente telemático» mediante el cual presentar las peticiones. Tras su tramitación, el Gobierno vasco retomará en enero la modalidad del teletrabajo. Según se acordó en la mesa sectorial de la Administración General celebrada el pasado 21 de julio, la norma incluye a todo el personal funcionario y laboral que se rija por el acuerdo regulador de las condiciones de trabajo y el convenio de colectivos laborables, y su aplicación será extensible supletoriamente a entes públicos de derecho privado, fundaciones, consorcios, sociedades públicas y otras entidades del sector público vasco. Precisamente una de las principales reivindicaciones planteadas por los sindicatos era garantizar que el personal de Lanbide, convertido en un ente público, pudiera acogerse a esta medida.</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:37:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Costas cuestiona la construcción de un hotel de 8 plantas en el puerto de Getxo (El Correo)</title>
      <link>https://process360102.apps.eu-1c.mendixcloud.com/</link>
      <description>La construcción de un hotel en el Puerto Deportivo de Getxo, el proyecto estrella de la Autoridad Portuaria para dar servicio a los turistas que cada vez más llegan en crucero, podría encallar. O por lo menos en la propuesta actual. Un cuatro estrellas, con capacidad para entre 175 y 190 habitaciones, 8 plantas y 26 metros de altura. La Dirección General de la Costa y el Mar del Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico se muestra contraria a la edificación. Y se lo ha hecho saber al organismo portuario, que ha solicitado amparo a la Abogacía del Estado. De momento, el Puerto de Bilbao ha salido favorecido en la contienda y continúa adelante con la aprobación puntual del plan especial de ordenación del Puerto Deportivo. El asunto en todo caso terminará en un «período de consultas entre ambas administraciones a fin de llegar a un acuerdo», explican fuentes del Gobierno vasco, que desde abril asume la competencia de la gestión del litoral. El departamento de Alimentación, Desarrollo Rural, Agricultura y Pesca del Ejecutivo autonómico defiende que algo tiene que decir cuando la actuación se hará en un «dominio público marítimo- terrestre». La Autoridad Portuaria difiere al considerar que es una «zona portuaria».</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 02:35:14 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>China y EEUU consideran eliminar barreras a la inversión empresarial (Expansión, Cinco Días, El Correo)</title>
      <link>https://process360102.apps.eu-1c.mendixcloud.com/</link>
      <description>Madrid acogió ayer la segunda jornada de negociaciones entre Estados Unidos y China, que deja entre ambas partes una sensación positiva para continuar las conversaciones sobre un futuro pacto arancelario, después de la prórroga a los gravámenes revalidada el pasado agosto. Pese a que los aranceles no estuvieron en el centro de la negociación, la jornada se saldó con un importante acuerdo que solucionaría el futuro de TikTok a partir de mañana y otros temas que muestran un acercamiento serio entre ambas potencias. Por ejemplo, un plan para eliminar determinadas barreras a la inversión entre EEUU y China. La capital de España fue el escenario elegido por ambas potencias como punto intermedio para celebrar una nueva ronda de negociaciones, después de las cumbres celebradas en Ginebra, Londres y Estocolmo, y contó con la presencia de las delegaciones de ambos países, lideradas por el secretario del Tesoro estadounidense, Scott Bessent, y el viceprimer ministro chino, He Lifeng, quienes fueron recibidos el pasado domingo por el ministro español de Asuntos Exteriores, Unión Europea y Cooperación, José Manuel Albares. Después de la reunión, celebrada en el palacio de Santa Cruz, una de las sedes del Ministerio de Asuntos Exteriores, Donald Trump mostró su satisfacción por el resultado del encuentro, afirmando que “la gran reunión comercial en Europa entre Estados Unidos y China ha ido muy bien”.</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 02:35:14 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Euskadi reclama hoy en Madrid 6.000 megavatios más por su peso industrial (El Correo)</title>
      <link>https://process360102.apps.eu-1c.mendixcloud.com/</link>
      <description>«Nosotros tenemos nombres y apellidos de las empresas que necesitan conexión eléctrica. Luego hay otras comunidades que quieren tener ‘data centers’. Hay empresas que te dicen ‘te voy a asegurar una inversión de 3.500 millones si me consigues potencia’. Y están todos los territorios haciendo cola en el Ministerio con el mismo proyecto». Con esta contundencia defendió el consejero de Industria, Mikel Jauregi, el pasado junio la necesidad de que Euskadi reciba una discriminación positiva en el reparto energético por su capacidad y arraigo manufacturero. Una postura que ya despertó las críticas de los presidentes autonómicos del PP durante la conferencia de Barcelona y que, pese a ello, esta misma mañana puede materializarse en un compromiso concreto si el Gobierno central abre la mano. La cuestión es que a la diez de la mañana el consejero Jauregi se reunirá en Madrid con el secretario de Estado de Energía, Joan Groizard, para concretar cuántos de los 27.700 megavatios que liberará el Gobierno central corresponderán a Euskadi.</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 02:35:14 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El Gobierno vasco pone en marcha los avales para cubrir la entrada de un piso a los jóvenes (El Correo)</title>
      <link>https://process360102.apps.eu-1c.mendixcloud.com/</link>
      <description>La línea de avales que el Gobierno vasco ha elaborado para facilitar a los jóvenes la compra de su primera vivienda ya está en marcha. Así lo anunció ayer el Ejecutivo autonómico después de que el Instituto Vasco de Finanzas (IVF) haya llegado a un acuerdo con al menos tres entidades bancarias: Kutxabank, Laboral Kutxa y Abanca. Fuentes del Departamento de Bienestar, Juventud y Reto Demográfico aseguraron que los convenios «ya se han firmado» a la espera de que puedan sumarse más entidades y añadieron que los interesados podrán solicitar «desde ya» su adhesión al plan en alguna de las tres compañías. La medida, dirigida a menores de 40 años, avalará el 20% del precio de la vivienda que los bancos no llegan a financiar. La finalidad es que los jóvenes puedan llegar a tener cubierta hasta el 100% de la hipoteca sin la necesidad de tener ahorros, una medida delicada que permitirá a un comprador endeudarse por encima de lo recomendado por el mercado financiero. El aval se gestionará de la misma manera que cuando se negocia una hipoteca. Los demandantes tendrán que comunicar al banco su deseo de que el Gobierno vasco avale la entrada del piso. En ese momento la compañía analizará si el solicitante cumple con las condiciones.</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 02:35:14 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El Gobierno vasco pone en marcha los avales para cubrir la entrada de un piso a los jóvenes (El Correo)</title>
      <link>https://process360102.apps.eu-1c.mendixcloud.com/</link>
      <description>La línea de avales que el Gobierno vasco ha elaborado para facilitar a los jóvenes la compra de su primera vivienda ya está en marcha. Así lo anunció ayer el Ejecutivo autonómico después de que el Instituto Vasco de Finanzas (IVF) haya llegado a un acuerdo con al menos tres entidades bancarias: Kutxabank, Laboral Kutxa y Abanca. Fuentes del Departamento de Bienestar, Juventud y Reto Demográfico aseguraron que los convenios «ya se han firmado» a la espera de que puedan sumarse más entidades y añadieron que los interesados podrán solicitar «desde ya» su adhesión al plan en alguna de las tres compañías. La medida, dirigida a menores de 40 años, avalará el 20% del precio de la vivienda que los bancos no llegan a financiar. La finalidad es que los jóvenes puedan llegar a tener cubierta hasta el 100% de la hipoteca sin la necesidad de tener ahorros, una medida delicada que permitirá a un comprador endeudarse por encima de lo recomendado por el mercado financiero. El aval se gestionará de la misma manera que cuando se negocia una hipoteca. Los demandantes tendrán que comunicar al banco su deseo de que el Gobierno vasco avale la entrada del piso. En ese momento la compañía analizará si el solicitante cumple con las condiciones.</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 02:35:14 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El Gobierno vasco pone en marcha los avales para cubrir la entrada de un piso a los jóvenes (El Correo)</title>
      <link>https://process360102.apps.eu-1c.mendixcloud.com/</link>
      <description>La línea de avales que el Gobierno vasco ha elaborado para facilitar a los jóvenes la compra de su primera vivienda ya está en marcha. Así lo anunció ayer el Ejecutivo autonómico después de que el Instituto Vasco de Finanzas (IVF) haya llegado a un acuerdo con al menos tres entidades bancarias: Kutxabank, Laboral Kutxa y Abanca. Fuentes del Departamento de Bienestar, Juventud y Reto Demográfico aseguraron que los convenios «ya se han firmado» a la espera de que puedan sumarse más entidades y añadieron que los interesados podrán solicitar «desde ya» su adhesión al plan en alguna de las tres compañías. La medida, dirigida a menores de 40 años, avalará el 20% del precio de la vivienda que los bancos no llegan a financiar. La finalidad es que los jóvenes puedan llegar a tener cubierta hasta el 100% de la hipoteca sin la necesidad de tener ahorros, una medida delicada que permitirá a un comprador endeudarse por encima de lo recomendado por el mercado financiero. El aval se gestionará de la misma manera que cuando se negocia una hipoteca. Los demandantes tendrán que comunicar al banco su deseo de que el Gobierno vasco avale la entrada del piso. En ese momento la compañía analizará si el solicitante cumple con las condiciones.</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 02:35:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El Gobierno vasco pone en marcha los avales para cubrir la entrada de un piso a los jóvenes (El Correo)</title>
      <link>https://process360102.apps.eu-1c.mendixcloud.com/</link>
      <description>La línea de avales que el Gobierno vasco ha elaborado para facilitar a los jóvenes la compra de su primera vivienda ya está en marcha. Así lo anunció ayer el Ejecutivo autonómico después de que el Instituto Vasco de Finanzas (IVF) haya llegado a un acuerdo con al menos tres entidades bancarias: Kutxabank, Laboral Kutxa y Abanca. Fuentes del Departamento de Bienestar, Juventud y Reto Demográfico aseguraron que los convenios «ya se han firmado» a la espera de que puedan sumarse más entidades y añadieron que los interesados podrán solicitar «desde ya» su adhesión al plan en alguna de las tres compañías. La medida, dirigida a menores de 40 años, avalará el 20% del precio de la vivienda que los bancos no llegan a financiar. La finalidad es que los jóvenes puedan llegar a tener cubierta hasta el 100% de la hipoteca sin la necesidad de tener ahorros, una medida delicada que permitirá a un comprador endeudarse por encima de lo recomendado por el mercado financiero. El aval se gestionará de la misma manera que cuando se negocia una hipoteca. Los demandantes tendrán que comunicar al banco su deseo de que el Gobierno vasco avale la entrada del piso. En ese momento la compañía analizará si el solicitante cumple con las condiciones.</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 02:35:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Trabajo admite que la falta de personal en Osalan frena los planes de prevención laboral (El Correo)</title>
      <link>https://process360102.apps.eu-1c.mendixcloud.com/</link>
      <description>El déficit crónico de profesionales sanitarios al que se enfrenta Euskadi es un problema multifactorial que lleva generando inquietud en el Gobierno vasco durante mucho tiempo. Un obstáculo cuya magnitud no solo repercute de manera directa en el servicio de Osakidetza, sino que también está poniendo en aprietos la ejecución de la estrategia vasca de seguridad y salud en el trabajo 2021-2026 elaborada por Osalan (Instituto Vasco de Seguridad y Salud Laborales). «La falta de personal está siendo un factor preocupante en todo el sector, fundamentalmente en cuanto al personal sanitario especialista», admitió el jueves por escrito el vicelehendakari y consejero de Economía, Trabajo y Empleo del Gobierno vasco, Mikel Torres, como respuesta a una pregunta parlamentaria realizada por Pazis García, de EH Bildu, quien solicitó saber cuáles serían las medidas a adoptar por el Ejecutivo para solucionar los problemas detectados en la evaluación intermedia del plan. Desde el organismo esperan que las plazas vacantes se puedan cubrir «en los próximos meses» para formar perfiles. Sin embargo, admite que «no es sencillo ofrecer una respuesta sobre el plazo en el que estas dificultades de escasez de personal quedarán resueltas».</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 02:35:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Trabajo admite que la falta de personal en Osalan frena los planes de prevención laboral (El Correo)</title>
      <link>https://process360102.apps.eu-1c.mendixcloud.com/</link>
      <description>El déficit crónico de profesionales sanitarios al que se enfrenta Euskadi es un problema multifactorial que lleva generando inquietud en el Gobierno vasco durante mucho tiempo. Un obstáculo cuya magnitud no solo repercute de manera directa en el servicio de Osakidetza, sino que también está poniendo en aprietos la ejecución de la estrategia vasca de seguridad y salud en el trabajo 2021-2026 elaborada por Osalan (Instituto Vasco de Seguridad y Salud Laborales). «La falta de personal está siendo un factor preocupante en todo el sector, fundamentalmente en cuanto al personal sanitario especialista», admitió el jueves por escrito el vicelehendakari y consejero de Economía, Trabajo y Empleo del Gobierno vasco, Mikel Torres, como respuesta a una pregunta parlamentaria realizada por Pazis García, de EH Bildu, quien solicitó saber cuáles serían las medidas a adoptar por el Ejecutivo para solucionar los problemas detectados en la evaluación intermedia del plan. Desde el organismo esperan que las plazas vacantes se puedan cubrir «en los próximos meses» para formar perfiles. Sin embargo, admite que «no es sencillo ofrecer una respuesta sobre el plazo en el que estas dificultades de escasez de personal quedarán resueltas».</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 02:35:15 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Trabajo admite que la falta de personal en Osalan frena los planes de prevención laboral (El Correo)</title>
      <link>https://process360102.apps.eu-1c.mendixcloud.com/</link>
      <description>El déficit crónico de profesionales sanitarios al que se enfrenta Euskadi es un problema multifactorial que lleva generando inquietud en el Gobierno vasco durante mucho tiempo. Un obstáculo cuya magnitud no solo repercute de manera directa en el servicio de Osakidetza, sino que también está poniendo en aprietos la ejecución de la estrategia vasca de seguridad y salud en el trabajo 2021-2026 elaborada por Osalan (Instituto Vasco de Seguridad y Salud Laborales). «La falta de personal está siendo un factor preocupante en todo el sector, fundamentalmente en cuanto al personal sanitario especialista», admitió el jueves por escrito el vicelehendakari y consejero de Economía, Trabajo y Empleo del Gobierno vasco, Mikel Torres, como respuesta a una pregunta parlamentaria realizada por Pazis García, de EH Bildu, quien solicitó saber cuáles serían las medidas a adoptar por el Ejecutivo para solucionar los problemas detectados en la evaluación intermedia del plan. Desde el organismo esperan que las plazas vacantes se puedan cubrir «en los próximos meses» para formar perfiles. Sin embargo, admite que «no es sencillo ofrecer una respuesta sobre el plazo en el que estas dificultades de escasez de personal quedarán resueltas».</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 02:35:15 GMT</pubDate>
    </item>
  </channel>
  
  
  



</rss>
