<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  
  
  
  
  
  

  
  
  
  
  
  <channel>
    
    
    
    
    
    
  
    
    
    
    
    
    <title>Título de tu Feed</title>
    
    
    
    
    
    
  
    
    
    
    
    
    <link>https://tuusuario.github.io/mi-feed-rss/</link>
    
    
    
    
    
    
  
    
    
    
    
    
    <description>Descripción de tu feed RSS</description>
    
    
    
    
    
    
  
    
    
    
    
    
    <language>es-es</language>
    
    
    
    
    
    
  
    
    
    
    
    
    <lastBuildDate>Tue, 21 Oct 2025 08:00:31 +0000</lastBuildDate>
    
    
    
    
    
    
  
  
  
    
    
    
    
    
    <item>
      <title>Amazon logra restablecer su servicio tras la caída que afectó a millones de usuarios</title>
      <link>https://www.deia.eus/economia/2025/10/21/amazon-logra-restablecer-servicio-caida-10243185.html</link>
      <description>Amazon restableció su servicio este lunes tras enfrentar una nueva interrupción global en su servicio de computación en la nube, Amazon Web Services (AWS), que dejó sin funcionamiento durante horas a plataformas tecnológicas, aerolíneas y servicios financieros en varios países. La compañía anunció que la mayoría de los servicios comenzaron a recuperarse a lo largo del día y que el funcionamiento de su red regresó a la normalidad al cierre de la jornada. El fallo, originado en la región del norte de Virginia, una de las más antiguas y con mayor tráfico de la compañía, provocó errores en la conectividad y en la interfaz de programación de aplicaciones (API) de numerosos servicios, según informó la empresa. Caída de la nube de Amazon AWS explicó que el problema se generó en la red interna de su sistema Elastic Compute Cloud (EC2), que permite a las empresas ejecutar aplicaciones y gestionar recursos informáticos en la nube. Entre los servicios afectados estuvieron plataformas de Microsoft 365, aerolíneas como United y Delta, aplicaciones de pago como Venmo y videojuegos populares como Fortnite. Amazon señaló que implementó medidas de mitigación adicionales para estabilizar el tráfico y evitar nuevas sobrecargas. Pese a la magnitud de la caída, las acciones de Amazon subieron un 0,8 % en la bolsa de Nueva York, reflejando la confianza del mercado en su rápida respuesta y en la solidez de AWS, que sigue siendo la mayor red de servidores en la nube del mundo.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 08:00:28 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>La Seguridad Social contará con 1.600 millones de euros menos de ingresos en 2026 tras su repliegue con los autónomos</title>
      <link>https://www.elmundo.es/economia/macroeconomia/2025/10/21/68f6651fe9cf4ab25b8b45b0.html</link>
      <description>El Ministerio de Seguridad Social ha dado marcha atrás en su propuesta inicial para elevar a partir de 2026 las cuotas que pagan los autónomos al sistema y ha puesto sobre la mesa un nuevo plan que contempla subidas mucho más tímidas en las cotizaciones sociales, lo que implica renunciar a ingresos para el sistema por unos 1.600 millones de euros al año. Fue la semana pasada cuando el Ministerio que dirige Elma Saiz llevó a la mesa de diálogo social su plan para incrementar las cotizaciones entre un 3,8% y un 34,9% sólo en 2026. Esto suponía una subida de cuotas que iba desde los 11 euros hasta los 206 euros para los que más ingresan. El rechazo a la propuesta fue tal por parte de la asociación más representativa del sector, ATA, y de la sociedad en general, que el departamento de Saiz se ha visto obligado a rectificar. Por el camino, el PP ha intentado abandearse como el partido de los autónomos haciendo suyas las reivindicaciones del colectivo. Con este escenario, el Ministerio presentó este lunes un nuevo plan que deja la horquilla de subidas para 2026 entre el 0% para los autónomos que ingresan menos de 14.000 euros al año y el 2,5% para los autónomos que más ganan, lo que deja el incremento de cuotas el próximo año entre los 0 y los 14,75 euros. Aunque la ministra Saiz ha afirmado este lunes en una entrevista en el diario El País que su departamento no ha hecho ningún cálculo recaudatorio de lo que supondría su primera propuesta -algo que sería deseable en medidas de esta envergadura-, ATA había estimado un impacto inicial de 1.900 millones de euros cada año en 2026, 2027 y 2028. Teniendo en cuenta las nuevas altas previstas para 2026 y el nuevo aumento de cotizaciones previstas, la organización que dirige Lorenzo Amor estima ahora un incremento de la recaudación de 290 millones, según ha explicado a EL MUNDO, con lo que el Gobierno está renunciando a unos 1.600 millones de euros de ingresos cada uno de los próximos tres años con el cambio de propuesta. El propio José Luis Escrivá, ministro de Seguridad Social cuando en 2022 las asociaciones de autónomos pactaron con el Ministerio ir adecuando poco a poco las bases de cotización de los autónomos a las de los asalariados, calculó entonces que cuando en 2032 se produjera la equiparación completa, la Seguridad Social ingresaría unos 6.000 millones de euros al año adicionales. El Ejecutivo defiende que el objetivo de la propuesta -esta y la anterior- es mejorar la protección de los autónomos y no reforzar los ingresos de la Seguridad Social, pero lo cierto es que esta medida era un compromiso acordado con la Comisión Europea que se traduciría en más capacidad del sistema para afrontar en las próximas tres décadas la jubilación de la generación del baby boom, que va a tensionar las cuentas por el lado del gasto. La Seguridad Social, a día de hoy, necesita transferencias de la Administración Central por unos 50.000 millones de euros al año para poder hacer frente a sus compromisos de gasto (por ejemplo, las pagas extra de las pensiones en verano y Navidad) y eso a pesar de que el los últimos años ha subido lo que ingresa por cotizaciones sociales con la entrada en vigor de nuevos instrumentos como el Mecanismo de Equidad Intergeneracional (MEI), la nueva cuota de solidaridad que pagan los que más ganan o el destope de las bases máximas. El sistema a día de hoy no es superavitario -la Seguridad Social acumula una deuda de 126.000 millones- y menos lo será los próximos años a medida que se dispara el gasto en pensiones, de ahí que hubiera sido muy útil reforzar los ingresos los próximos años con las cuotas de autónomos, una medida poco popular con la que han generado un rechazo generalizado.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 08:00:28 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Enagás gana 263 millones a septiembre impulsado por plusvalías y avanza hacia sus objetivos anuales</title>
      <link>https://www.elcorreo.com/economia/empresas/enagas-gana-263-millones-septiembre-impulsado-plusvalias-20251021090635-ntrc.html</link>
      <description>Martes, 21 de octubre 2025, 09:08 Comenta Compartir Enagás obtuvo un beneficio neto de 262,8 millones de euros en los nueve primeros meses del año, frente a las pérdidas de 130,2 millones de euros en el mismo periodo del ejercicio pasado, en el que se vio lastrado por las minusvalías de la venta de su participación en la estadounidense Tallgrass Energy, informó la compañía, que avanza así para alcanzar los objetivos establecidos para el año 2025. En concreto, las cuentas hasta septiembre del grupo incluyen el impacto por las plusvalías de la venta de Soto la Marina (5,1 millones de euros) y Sercomgas (9,6 millones de euros) y la actualización del valor razonable de Gasoducto Sur Peruano (GSP) tras la publicación del recurso de rectificación (41,2 millones de euros). Sin estas plusvalías, el beneficio recurrente de Enagás en el periodo se sitúa en los 206,9 millones de euros, un 11,4% por debajo de los 233,5 millones de euros de hace un año. Los ingresos del grupo que gestiona la red de grandes gasoductos en España alcanzaron de enero a septiembre los 711,2 millones de euros, con un incremento del 6,9% con respecto a los nueve primeros meses de 2024. El resultado bruto de explotación (Ebitda) se situó a cierre del pasado mes de septiembre en los 505,9 millones de euros, con un descenso del 11,7%. Los fondos procedentes de operaciones (FFO) a 30 de septiembre de Enagás se situaron en 463,0 millones de euros. El FFO incluye 117,3 millones de euros de dividendos de filiales. La compañía cuenta con una sólida situación financiera, con una fuerte posición de liquidez de 2.703 millones de euros. Mientras, la deuda neta de Enagás a cierre de los nueve primeros meses de este año ascendía a 2.347 millones de euros, lo que supone una reducción de 57 millones de euros desde el cierre de 2024. El coste financiero de la deuda bruta se situaba en el 2,2%, frente al 2,7% al final de los primeros nueve meses del año pasado y del 2,6% al final del año 2024. El ratio FFO/DN era del 27,4%, respecto al 28,7% registrado al cierre del ejercicio 2024. De esta manera, la compañía dirigida por Arturo Gonzalo destacó que avanza hacia sus objetivos de 2025, en el que prevé un beneficio recurrente después de impuestos del entorno de los 265 millones de euros, un Ebitda alrededor de los 670 millones de euros y cerrar el año con una deuda neta de en torno a 2.400 millones de euros, con un dividendo de un euro por acción. Avanza en su estrategia de impulsar el hidrógeno verde En el periodo, Enagás ha avanzado en la ejecución de su estrategia 2025-2030, apostando por el impulso del hidrógeno verde, con hitos clave en el desarrollo de la Red Troncal Española de Hidrógeno y del H2med, el primer gran corredor de hidrógeno verde europeo, así como el despliegue del Plan de Participación Pública de la Red, la recepción de fondos CEF para estudios e ingeniería y la constitución de la sociedad BarMar. A finales de septiembre la Alianza H2med sumó 40 nuevos miembros (49 en total) para acelerar su despliegue y, ese mismo mes, Bruselas incluyó la Red Troncal Española de Hidrógeno y del corredor H2med entre las ocho 'Energy Highways' prioritarias para la UE. Igualmente, en España, durante el tercer trimestre, Enagás recibió 32,5 millones de euros de los fondos CEF-E por parte de la Agencia Ejecutiva Europea de Clima, Infraestructuras y Medio Ambiente (CINEA), para financiar estudios e ingeniería de la Red Troncal Española de Hidrógeno y de las interconexiones del corredor H2med. Además, el Plan Conceptual de Participación Pública (PCPP), iniciado el 25 de abril en Castilla-La Mancha, ya se ha desplegado en seis comunidades autónomas y más de 150 municipios. En cuanto a los avances técnicos de la Red Troncal, ya se han realizado las adjudicaciones de las ingenierías básica -en la que se han comenzado los trabajos- y de detalle, tanto de la red como de las estaciones de compresión. El grupo está trabajando con seis ingenierías españolas para el desarrollo de este proyecto y ha lanzado al mercado una solicitud de información para la selección de los proveedores de tubería, válvulas y equipos, para que la construcción de la infraestructura comience en el plazo previsto. Alegaciones a la CNMC En lo que se refiere al aspecto regulatorio, el pasado mes de julio la Comisión Nacional de los Mercados y la Competencia (CNMC) sometió a audiencia pública una propuesta de circular para regular las metodologías de determinación de la tasa de retribución financiera (TRF) de las actividades de transporte y distribución de energía eléctrica, y regasificación, transporte y distribución de gas natural, cuya tasa resultante de la metodología de cálculo de la TRF es de aproximadamente el 6,4%. Enagás considera que esta cifra «está muy próxima pero no alcanza a la base mínima de TRF que estableció en sus proyecciones financieras a partir de 2027», por lo que ha presentado alegaciones a esta propuesta. Por otra parte, el pasado 9 de octubre, el Tribunal Supremo falló a favor de Enagás Transporte en su reclamación patrimonial por proyectos en Canarias, reconociendo una indemnización a la compañía, incluyendo intereses legales y costas procesales, por un importe aproximado de 20 millones de euros. Asimismo, el 24 de julio, Enagás anunció la adquisición del 51% restante de Axent, propiedad de Axión Infraestructuras de Telecomunicaciones, por 37,5 millones de euros. Esta operación generará una plusvalía contable, aún no registrada, de aproximadamente 15 millones de euros. En lo que respecta al sistema gasista, la demanda total de gas natural y las exportaciones durante los nueve primeros meses del 2025 se situaron en 267,6 teravatios hora (TWh), con un incremento del 6,6% con respecto al mismo periodo del año pasado. Este crecimiento de la demanda de gas se debió al incremento de la generación para eléctrica (+36,8%) por el aumento de la participación de los ciclos combinados, como refuerzo a la seguridad de suministro eléctrico. Reporta un error</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 08:00:28 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Enagás gana 265 millones de euros en lo que va de año impulsado por plusvalías</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/economia/20251021/enagas-gana-265-millones-euros-122835617?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>En línea con los resultados reportados el pasado mes de julio, Enagás continúa obteniendo beneficios gracias a las plusvalías. Durante los primeros 9 meses de este año, el gestor y transportista del sistema gasista ganó 262,8 millones de euros, frente a las pérdidas de 130,2 millones de euros en el mismo periodo del ejercicio pasado. Por aquel entonces, el resultado se vio lastrado por las minusvalías de la venta de su participación en la estadounidense Tallgrass Energy.Sin embargo, las cuentas hasta septiembre del grupo reportadas hoy incluyen el impacto por las plusvalías de la venta de Soto la Marina (5,1 millones de euros) y Sercomgas (9,6 millones de euros) y la actualización del valor razonable de Gasoducto Sur Peruano (GSP) tras la publicación del recurso de rectificación (41,2 millones de euros). Sin estas plusvalías, el beneficio recurrente de Enagás en el periodo se sitúa en los 206,9 millones de euros, un 11,4% por debajo de los 233,5 millones de euros de hace un año.Los ingresos del grupo que gestiona la red de grandes gasoductos en España alcanzaron de enero a septiembre los 711,2 millones de euros, con un incremento del 6,9% con respecto a los nueve primeros meses de 2024. Y en lo que al resultado bruto de explotación (Ebitda) se refiere, este se situó a cierre del pasado mes de septiembre en los 505,9 millones de euros, con un descenso del 11,7%.Los fondos procedentes de operaciones (FFO) a 30 de septiembre de Enagás se situaron en 463,0 millones de euros. El FFO incluye 117,3 millones de euros de dividendos de filiales. Mientras, la deuda neta de Enagás a cierre de los nueve primeros meses de este año ascendía a 2.347 millones de euros, lo que supone una reducción de 57 millones de euros desde el cierre de 2024.El coste financiero de la deuda bruta se situaba en el 2,2%, frente al 2,7% al final de los primeros nueve meses del año pasado y del 2,6% al final del año 2024. El ratio FFO/DN era del 27,4%, respecto al 28,7% registrado al cierre del ejercicio 2024.De esta manera, la compañía dirigida por Arturo Gonzalo destacó que avanza hacia sus objetivos de 2025, en el que prevé un beneficio recurrente después de impuestos del entorno de los 265 millones de euros, un Ebitda alrededor de los 670 millones de euros y cerrar el año con una deuda neta de en torno a 2.400 millones de euros, con un dividendo de un euro por acción.Suscríbete para seguir leyendo</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 08:00:28 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>¿Si compré la casa antes de casarme y me divorcio es solo mía? Laura Lobo, abogada de familias, lo aclara</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/economia/20251021/compre-casa-casarme-divorcio-laura-lobo-abogada-familias-dv-122817212?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>Los divorcios están rodeados de creencias populares que, con el tiempo, se han convertido en auténticos mitos. Sin embargo, muchos de ellos no tienen ningún fundamento legal. Así lo explica Laura Lobo, abogada especializada en Derecho de Familia, quien a través de su canal de Instagram se ha dedicado a desmentir las falsas creencias más comunes sobre los procesos de separación y divorcio.Mitos sobre el divorcioUno de los errores más extendidos es que la custodia de los hijos siempre se la queda la madre. “Eso es totalmente falso”, afirma. De hecho, según los últimos datos del INE correspondientes a 2024, se acordaron más custodias compartidas que custodias exclusivas maternas. Esto refleja un cambio claro en los criterios judiciales y en la mentalidad social. Eso sí, la custodia compartida no es automática: debe solicitarse expresamente y justificarse que es viable para garantizar el bienestar de los menores. Los jueces ya no se inclinan por una fórmula estándar, sino por la que mejor se adapte a cada caso.“Si compré la casa antes de casarme, es solo mía”El segundo mito que Laura Lobo desmonta es igualmente frecuente: “Si compré la casa antes de casarme, es solo mía”. Su respuesta es clara: falso también. Si bien el inmueble puede ser inicialmente de carácter privativo, todo puede cambiar si esa casa se convierte en la vivienda habitual del matrimonio y, además, se paga la hipoteca con dinero ganancial. En ese caso, parte de la vivienda pasará a formar parte de la sociedad de gananciales. “Una parte será tuya privativa, pero otra será ganancial. Por eso, hay que tener cuidado con el régimen económico matrimonial, porque podrías llevarte una sorpresa en el reparto de bienes”, explica.Establecer claramente lo que es privativo y lo que es ganancial puede evitar conflictos largos y costosos en caso de divorcio.Otro mito muy común es pensar que vivir muchos años juntos equivale legalmente a estar casados. Esta creencia puede resultar especialmente perjudicial para muchas parejas que, por desconocimiento, creen tener derechos que en realidad no les corresponden por no haberse casado. “Es falso que tengas los mismos derechos por el simple hecho de convivir, aunque sea durante muchos años”, señala Lobo. Ni siquiera la inscripción como pareja de hecho otorga los mismos derechos que el matrimonio. Aspectos clave como la pensión compensatoria o los derechos sucesorios solo se adquieren mediante el matrimonio.Además, la abogada advierte que en caso de separación, las parejas de hecho no tienen derecho automático al uso de la vivienda familiar ni a una pensión compensatoria, salvo que exista un acuerdo previo o ciertas circunstancias muy específicas. Este desconocimiento legal puede dejar desprotegida a una de las partes, especialmente en relaciones de larga duración donde uno de los convivientes ha renunciado a su vida profesional para cuidar del hogar o de los hijos.Suscríbete para seguir leyendo</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 08:00:28 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>La empresa austríaca de cosmética Ringana abre un almacén logístico de 5.000 metros cuadrados en Parets del Vallès</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/economia/20251021/empresa-austriaca-cosmetica-ringana-abre-centro-logistico-parets-122691323?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>Esta historia empieza el día que su hijo llega del colegio con una pasta de dientes que le habían proporcionado en un taller para aprender a cepillarse los dientes. No entendió, Andreas Wilfinger, que el Gobierno austríaco (de donde es este emprendedor) se empeñara en obligar a las empresas a etiquetar sus productos cosméticos o de higiene indicando todos y cada uno de los componentes, pero que no importara a nadie que aquella pasta de dientes llevara dos o tres ingredientes con posibles efectos adversos para la salud.Aquel fogonazo terminó en carta indignada a Greenpeace sin respuesta, pero también provocó que este emprendedor se interesara por el universo de la cosmética, empezara a investigar para desarrollar una línea con cuantos menos tóxicos mejor y montara Ringana, una compañía austríaca que hoy factura en torno a 300 millones de euros, emplea a 800 personas y que ha hecho de España su segundo mercado más importante, con unos ingresos de unos 70 millones de euros aproximadamente.La empresa acaba de poner en marcha, de hecho, una nueve sede logística en Parets del Vallès (Barcelona). Hasta ahora operaba con unas oficinas en Barcelona (que mantienen) y un pequeño almacén en Girona, pero ha decidido dar el salto a un enclave logístico de 5.000 metros cuadrados en esta localidad perteneciente a la provincia de Barcelona.Han invertido 3 millones de euros en la instalación y esperan llegar a producir en torno a 7.000 pedidos al día. La planta empieza a funcionar con 40 trabajadores, pero la ambición es llegar a disponer de 200 operarios.El modelo de RinganaRingana produce y envasa en Austria, y de allí distribuye a los países donde tiene un mínimo de red comercial: Alemania (su principal mercado), España, la propia Austria, Italia, México, Colombia, Turquía (donde acaban de empezar)… La particularidad es que no vende sus productos en ninguna tienda, solo a través de su página web.Andreas Wilfinger, cofundador y consejero delegado de Ringana, empresa austríaca de cosmética. / Victòria Rovira / EPCSegún explica Wilfinger como cofundador y consejero delegado de la firma, esta empresa cuenta, además, con una red de embajadoras de distinto tamaño en función del mercado (en España es de las grandes), mayoritariamente ‘influencers’, cuya misión es proporcionarles clientes. No hacen venta directa, insiste el ejecutivo, solo promoción. La aclaración viene a cuento de que el fenómeno ha crecido tanto en España que también a Ringana se la ha acusado de prácticas polémicas como tener que pagar para convertirse en vendedora, recibir el dinero prometido solo si se vende cierta cantidad…. Wilfinger las niega.“[Estos embajadores] solo generan los ‘leads’ [la captación de clientes], nosotros no los obtenemos de Meta (Facebook o Instagram) o Alphabet como otros comercios electrónicos que pagan por ‘click’, nosotros obtenemos nuestros ‘leads’ de nuestros agentes de ventas”, explica. “Nuestros agentes no compran y venden, no tienen que invertir ni un euro en ser socio”, asegura el mismo.Rumbo a los 1.000 M€¿Por qué, entonces, solo la venta ‘online’? “No podemos dejar nuestro producto en la tienda por el tiempo de estantería que es necesario allí”, se explaya el directivo. La compañía ha hecho de la “frescura” de sus ingredientes su principal reclamo, y esta frescura tan “ventajosa” por sus propiedades, tiene el inconveniente de que gozar de una vida más corta. “Hoy en día hay mucha competencia, se ve sobre todo en redes sociales, pero seguimos siendo diferentes: nadie hace lo que hacemos de la forma como lo hacemos”, subraya Wilfinger.Sirvan de muestra sus números: calculan que terminarán el año con esos 300 millones de euros de facturación, un 27% más que el año pasado, y prevén llegar a 2030 superando los 1.000 millones. “Vamos a crecer todavía más rápido, porque pretendemos crecer en Estados Unidos el año que viene”, ejemplifica el cofundador de Ringana.Es en esta ambición de crecimiento que será clave la sede logística de Parets. No tienen planes para abrir ninguna otra de momento en Europa, con lo que se convertirá en uno de los puntos de referencia para alimentar su crecimiento en los mercados donde ya operan actualmente (foco claro en España) pero también su llegada a Portugal y Francia, mercados donde todavía son bastante desconocidos. Sus planes también contemplan la llegada al Norte y Este de Europa, y a Estados Unidos. Suscríbete para seguir leyendo</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 08:00:28 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Luz verde a un nuevo rascacielos en Madrid: Merlin activa la construcción del último antes del arranque de la Operación Chamartín</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/economia/20251021/luz-verde-nuevo-rascacielos-madrid-122821507?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>Luz verde a un nuevo rascacielos en Madrid. Merlin Properties iniciará el próximo año la construcción de una torre de cerca de 100 metros cuadrados en el parque empresarial Adequa, en el norte de la capital junto a los terrenos del 'megadesarrollo' urbanístico conocido como Operación Chamartín y ahora renombrada como Madrid Nuevo Norte, según confirman a EL PERIÓDICO fuentes próximas a la socimi del Ibex-35. Este edificio se colocará en la lista de los veinte más altos de toda la capital.Este edificio con más de veinte plantas y algo menos de un centenar de metros de alto, baremo a partir del que popularmente se acuñan los rascacielos —aunque la medida oficial son 150 metros—, requerirá una inversión de alrededor de 80 millones de euros. La construcción empezará a principios del próximo año 2026 y ya cuenta con licencia municipal para iniciar las obras, que se demorarán hasta 2029 por la complejidad de los trabajos, que, entre otros aspectos, requerirá de grúas especiales. El proyecto correrá a cargo de la multinacional canadiense WSP, que compró en 2022 BOD Arquitectura e Ingeniería, autor original del complejo, que sumará alrededor de 25.000 metros cuadrados de oficinas, que serán desarrolladas a riesgo, es decir, sin ningún inquilino preacordado antes de iniciar la promoción. Esto es lo contrario de lo que llevará Merlin a cabo en el complejo 4 de Adequa, donde primero firmó el pasado verano el prearrendamiento de 21.000 metros cuadrados con Técnicas Reunidas antes de iniciar la construcción.Cartera de oficinas de Merlin PropertiesCon esta inversión, Merlin Properties aumentará su porfolio de oficinas, actualmente conformado por más de 120 activos, con una superficie total de 1,22 millones de metros cuadrados, repartidos entre Madrid, Barcelona, Lisboa, Sevilla y Málaga. En los últimos años, la socimi ha priorizado la mejora de su cartera actual —y el desarrollo de suelos de su cartera— a la adquisición de nuevos edificios. Así ha impulsado proyectos como Ruiz Picasso, 11, en el distrito financiero madrileño de Azca, actual sede de IBM en España.Según apuntó en el informe de resultados del primer semestre, la ocupación del porfolio de oficinas se sitúa en máximos históricos, en el 94,2%, destacando el comportamiento de Lisboa, donde es del 100%. En Madrid, esta tasa ha aumentado del 91,9% que se registraba en junio de 2024 al 94,5%; mientras, en Barcelona, el mercado se encuentra en una situación más difícil por el exceso de oferta, lo que ha provocado que la cartera de la empresa liderada por Ismael Clemente haya sufrido una caída en sus ratios de ocupación, que están en ya por debajo del 90%.Ubicación estratégica junto a Madrid Nuevo NorteEl Parque Empresarial Adequa goza de una ubicación estratégica, junto al futuro desarrollo urbanístico de Madrid Nuevo Norte, que se llevará a cabo sobre los suelos anexos y la playa de vías de la actual Estación de Chamartín. Este nuevo barrio, con 5,6 kilómetros entre sus extremos, activará más de 3,2 millones de metros cuadrados en el que se levantarán más de 10.500 viviendas y varios rascacielos de oficinas. Precisamente, el impulsor de este proyecto —y mayor propietario de suelos— es la compañía Crea Madrid Nuevo Norte (antigua Distrito Castellana Norte), participada mayoritariamente por BBVA y de forma minoritaria por la propia Merlin Properties, con alrededor de un 15%.La antigua Operación Chamartín está dividida en cuatro etapas. La primera, acuñada como Las Tablas Oeste y colindante con Adequa, se espera que inicie sus obras de urbanización durante el próximo año, trabajados que permitirá que las primeras viviendas sean una realidad alrededor de 2029. Esta fase, que ya cuenta con la aprobación inicial de las obras de urbanización, contempla la construcción de 741 viviendas, de las cuales el 25% contarán con algún tipo de protección pública, además de 123.795 metros cuadrados de usos terciarios y 14.000 metros cuadrados de usos comerciales.Suscríbete para seguir leyendo</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 08:00:28 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Cuándo se cobran las pensiones en octubre: la fecha en Caixabank, Santander, ING, BBVA y resto de bancos</title>
      <link>https://www.abc.es/economia/cobran-pensiones-octubre-fecha-caixabank-santander-ing-20251021053000-nt.html</link>
      <description>21/10/2025 a las 05:30h. Se acerca el final del mes y por tanto, al igual que los trabajadores cobran sus nóminas, también es momento para los pensionistas de cobrar sus pensiones. Según los datos del Ministerio de Seguridad Social y Migraciones, durante el mes de septiembre, el INSS ... abonó más de 10,3 millones de pensiones en la nómina de de este mes con destino a más de 9,3 millones de pensionistas. En el pasado mes, el importe de la pensión media de jubilación procedente del Régimen General fue de 1.508,7 euros mensuales, mientras que la pensión media del sistema alcanzó los 1.314 euros mensuales. Esta semana es el turno del abono de las pensiones correspondientes al mes de octubre. La fecha de cobro de las pensiones en octubre Como indica la Seguridad Social de acuerdo a su normativa, pensiones de cualquiera de los regímenes que integran el sistema de la Seguridad Social se devengan por mensualidades naturales vencidas y se satisfacen en 14 pagas. La norma dicta que la fecha de abono será el primer día hábil del mes en que se realiza el pago (a mes vencido) y siempre antes del cuarto día natural del mismo. Lo que implica que se debería cobrar entre el 1 y el 4 de cada mes. No obstante, como los bancos ya tienen toda la información suelen adelantar el pago y lo más normal es que se abonen entre el 22 y el 26 de cada mes. BBVA: a partir del 24 de septiembre ING: a partir del 24 de septiembre Caixabank: a partir del 23 de septiembre Santander: a partir del 23 de septiembre Abanca: a partir del 24 de septiembre Sabadell: a partir del 24 de septiembre Bankinter: a partir del 22 de septiembre El próximo mes de noviembre a los pensionistas se les abonará, junto con su nómina habitual, la paga extra. Este año, gracias a la revalorización el importe será más elevado, al igual que han visto cómo se han incrementado al inicio del año. Artículo solo para suscriptores Reportar un error</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 08:00:28 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Indra quiere integrar Minsait en su negocio y hará desaparecer la marca</title>
      <link>https://www.abc.es/economia/indra-quiere-integrar-minsait-negocio-hara-desaparecer-20251021180024-nt.html</link>
      <description>Desde el mismo nombramiento a finales de enero de este año como presidente de la compañía de Defensa y Tecnología, la filial Minsait siempre ha sido parte fundamental de la nueva Indra de Ángel Escribano. Y lo seguirá siendo. No en vano, uno de ... sus primeros anuncios fue precisamente que era un negocio que no estaba en venta tras desvelar que la compañía lanzaba IndraMind –la inteligencia, apoyada en IA y otras tecnologías clave–: «Esta plataforma es parte de nuestra estrategia para reinventar Minsait, que no se vende, sino que trabajamos en su evolución hacia servicios de mayor valor», explicaba entonces. Y en esas siguen. Según ha podido saber ABC, la filial de la compañía especializada en nuevos entornos digitales y tecnologías disruptivas, tiene todos los visos para perder en breve plazo su nombre como marca diferencial de Indra Group, si bien el área formará parte de ese modelo integral de empresa en la que quieren convertir a la compañía, que incorporará actividades civiles y militares en una misma estructura de gestión, aunque existan lógicamente diferentes líneas de negocio. Las fuentes explican que Minsait –de la que quiso insistentemente desprenderse su anterior presidente, Marc Murtra, hoy al frente de Telefónica– no tenía carácter de sociedad de capital pero estaba actuando en la práctica como una filial separada del negocio principal ante los mercados. Ahora el plan es integrar todas esas actividades en el 'core business', lo que quizá –añaden– pudiera implicar una reestructuración del 'staff' directivo. Minsait, con Escribano al frente, se ha fortalecido más si cabe, y hoy, con el área de Defensa puesto en el foco global del plan estratégico de la compañía, será clave para la nueva Indra, a la vanguardia de la nueva digitalización con capacidades punteras en inteligencia artificial, 'cloud', ciberseguridad y otras tecnologías transformadoras. Las fuentes explican que Ángel Escribano ha logrado deshacerse en apenas nueve meses, y de un plumazo, «los complejos y prejuicios que durante la larga etapa de Javier Monzón como presidente de Indra durante 22 años, entre 1993 y 2015–, pesaban sobre la compañía por identificarse con la industria militar. Hoy, de hecho, es el sector de moda y no le penaliza ni en Bolsa ni de cara a los apoyos de los inversores». El nuevo presidente de la multinacional española, primer accionista a título particular junto a su hermano Javier –a través de su empresa familiar, Escribano Mechanical &amp;amp; Engineering (EM&amp;amp;E) ostenta un 14,3%–, habla ya de Indra como una compañía de defensa sin tapujos, sin el añadido de 'y tecnológica', porque ha instaurado la nueva cultura de lo 'integral'. De hecho, en la presentación de sus primeros resultados, el 26 de febrero de este año, preguntado sobre la venta de Minsait, y si Indra era ahora una empresa de armamento, Escribano apuntaba: «No, Indra no es una empresa de ataque, la munición no es un ataque, es una defensa... Podemos dejar que nos ataquen y que nos tiren algo y les damos jamón y queso, o podemos defendernos», dijo. Lejos queda la obsesión en sus primeros pasos como Indra a tapar cualquier mención de un negocio ligado a la «guerra». Fue, de hecho, en su nacimiento, tras la fusión de Ceselsa e Inisel, una operación pilotada a principios de los años noventa por un joven Monzón, cuando se decidió alimentar la empresa pública con el área de las tecnologías de la información. Ya en 2006, Monzón acometió la compra de dos empresas consultoras: Soluziona, a Unión Fenosa, y Azertia, a Corporación IBV (Iberdrola y BBVA), con el firme objetivo de intensificar aún más el carácter tecnológico de Indra en detrimento del militar. Y, precisamente, de aquella apuesta por la consultoría y la tecnología proviene Minsait, la división creada por Indra en 2016, estando ya el grupo presidido por Fernando Abril-Martorell, al que sustituiría Murtra en mayo de 2021. Defensa 'riega' a Indra Pero la Indra de hoy trabaja para convertirse en la empresa tractora del ecosistema nacional de defensa, con un papel central en la meta de elevar el gasto militar al 2% del PIB, en línea con los compromisos con la OTAN. Y para ello, el Gobierno ha liberado la semana pasada 6.890 millones (que se suman a los más de 7.300 millones que anunció en semanas anteriores) en préstamos al 0% de interés para la industria militar, de los cuales la inmensa mayoría irán a parar a la compañía presidida por Ángel Escribano: recibirá 2.178 millones de forma directa en préstamos plurianuales y otros 4.404 millones en proyectos en los que está en colaboración con otras compañías. Gracias a estos programas se movilizarán más de 23.000 empleos directos y 60.000 indirectos en la cadena de suministro tecnológica nacional. Con los fondos, la firma prefinanciará nueve Programas Especiales de Modernización (PEM) de los 31 que hay, entre los que destacan proyectos de radares, ciberseguridad, la unificación de los sistemas usados por la artillería para el «control de la batalla aérea en tiempo real», drones o radio táctica. Sin embargo, también está el desarrollo del nuevo vehículo lanzapuentes (con un préstamo de 190 millones), un contrato al que también aspiraba General Dynamics (GDELS), la empresa norteamericana dueña de la española Santa Bárbara Sistemas, que hasta ahora tenía el monopolio en España en el ámbito terrestre militar.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 08:00:28 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Sigue en directo la segunda jornada del B-Venture desde el Palacio Euskalduna</title>
      <link>https://www.elcorreo.com/economia/sigue-directo-segunda-jornada-bventure-palacio-euskalduna-20251021073053-nt.html</link>
      <description>Martes, 21 de octubre 2025, 07:30 Comenta Compartir Después de la primera jornada, continúa este martes el B-Venture, el mayor evento de emprendimiento del norte de España que organiza EL CORREO en el palacio Euskalduna de Bilbao. El acto congrega en su aniversario a más de 200 startups que participarán de forma intensa en más de un millar de encuentros para estrechar lazos y conseguir financiación y apoyo de agentes sociales y grandes corporaciones dispuestas a ayudar a impulsar su proyecto. Este martes, la cita afronta su segunda jornada a partir de las 10.00 horas de la mano de Carlos Blanco (Encomenda). Le seguirán tres mesas redondas «EBITDA sin épica. El verdadero superpoder del emprendedor» (10.25 horas), «Del laboratorio al mercado: la revolución de la salud» (11.25 horas) y «2025: Lo que de verdad buscan los inversores» (12.00 horas); y las intervenciones de Sara Pedraz (Prodigioso Volcán) y Asier Alea (GOe). Una fiesta para celebrar el décimo aniversario de B-Venture podrá el broche de oro a partir de las 13.00 hora. Reporta un error</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 08:00:28 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>La promotora pública de vivienda impulsada por el Gobierno se atasca ya en los primeros encargos</title>
      <link>https://www.abc.es/economia/promotora-publica-vivienda-impulsada-gobierno-atasca-primeros-20251017201643-nt.html</link>
      <description>El ambicioso plan del Gobierno para transformar la sociedad pública que durante lustros se ha encargado de gestionar los suelos, en su mayoría de carácter industrial, de titularidad del Estado, Sepes, en una empresa pública capaz de promover, poner en el mercado y gestionar ... un parque público de viviendas de alquiler a precios asequibles ha arrancado de manera titubeante. El Ministerio de Vivienda se ha visto obligado a retener a las primeras de cambio la transferencia de cerca de cinco millones de euros que había previsto realizar a la sociedad en el ejercicio de 2024, en pago por lo que se preveía que iban a ser los pasos iniciales de los primeros grandes desarrollos urbanísticos del tramo atribuido a Sepes (35 actuaciones y cerca de 18.000 viviendas) del Plan de Vivienda de Alquiler Asequible (PVAA). El motivo ha sido el incumplimiento de los plazos en dos de los mayores proyectos que Sepes tiene en cartera: el desarrollo inmobiliario en los terrenos el antiguo Regimiento de Artillería de Sevilla, en los que se prevé edificar 984 viviendas de alquiler asequible; y el previsto en los terrenos del antiguo cuartel de ingenieros de Valencia, en el que se prevén otras 438. Sepes había presupuestado en sus cuentas de 2024 unos ingresos de 4,97 millones de euros en concepto de prestación de servicios, en virtud del convenio firmado con Vivienda (entonces en la estructura de Transportes) en 2022 por el que se comprometía a asumir la gestión del desarrollo de los suelos incluidos en el PVAA a cambio de una comisión del 13%. Sin embargo, en las cuentas de 2024 no solo no se recoge ese ingreso sino que se consigna un apunte negativo de 243.000 euros. Fuentes de de la sociedad atribuyen esa discrepancia entre lo presupuestado y el resultado final a una concatenación de circunstancias que habrían retrasado estas gestiones. «La discrepancia se debe fundamentalmente a que estaba previsto que las obras del Regimiento de Artillería en Sevilla se iniciaran en 2024 y aunque se licitaron ese año, se adjudicaron e iniciaron ya en 2025, en el mes de abril. Por otra parte, el ajuste negativo de 243.000 euros corresponde a la liquidación de las obras de urbanización de Cuartel de Ingenieros de Valencia tras la resolución del contrato inicial». Un regalo envenenado Se trata de dos desarrollos que llevan dando tumbos desde que en 2008 el Gobierno de Zapatero adquiriese estos terrenos al Ministerio de Defensa para desarrollar en ellos promociones de viviendas asequibles. La gran crisis no solo arrambló con esos planes sino que deterioró de forma sustancial el valor de esos terrenos, abriendo a Sepes un agujero patrimonial de 30 millones que no se cerró hasta que el Gobierno de Sánchez recuperó la idea original de Zapatero. Casi dos décadas después de su adquisición y con unos meses de retraso respecto a la planificación inicial, el pasado mes de abril Sepes adjudicó al fin la urbanización de los terrenos en que el Gobierno aspira a levantar 948 viviendas de alquiler asequible en Sevilla. Se espera finalizar la urbanización de los terrenos en 2027 y luego tocará adjudicar la construcción, lo que podría llevar su puesta en el mercado a 2028 0 2029 en el mejor de los casos. Peor van las cosas en el desarrollo del Cuartel de Ingeniería de Valencia, cuyo proyecto de edificación se acaba de licitar después de que Sepes rompiera el contrato que tenía con la Generalitat Valenciana para que fuera la administración autonómica la que desarrollara el proyecto, una cuita que retrasará varios meses su potencial puesta en el mercado. No son los primeros problemas que afronta Sepes en su intento por convertir esos suelos en viviendas asequibles. Fuentes de la empresa admiten que el papeleo para poder urbanizar esos suelos se dilata durante meses cuando no durante años, también por la falta de recursos humanos de la que ha adolecido hasta hace bien poco. Pese a ello y pese a su mayor 'expertise' en la gestión de suelo industrial el Gobierno ha decidido edificar a partir de los cimientos de Sepes la que será la futura Empresa Pública de Suelo y Vivienda Asequible a la que el Ministerio de Vivienda ya está buscando nombre, según reveló esta misma semana la ministra Isabel Rodríguez. De momento, tiene el encargo de desarrollar 35 actuaciones y 17.800 viviendas, una labor titánica para una sociedad que según reconoce en su último Inventario de Patrimonio Inmobiliario, correspondiente a diciembre de 2024, solo tiene en cartera 40 inmuebles residenciales en Mieres. Pero el mandato de la nueva empresa pública no solo tendrá que ver con la gestión de los suelos, sino que también se prepara para ser uno de los grandes caseros nacionales con una cartera que a corto plazo superará las 40.000 viviendas cuando la Sareb ejecute el traspaso de su cartera a Sepes. En los próximos meses la entidad estatal de suelo integrará 13.000 casas procedentes del 'banco malo', mientras que las otras 27.000 restantes se irán sumando hasta 2027. No será su única fuente de pisos ya construidos. También se espera incorporar otros miles de inmuebles residenciales procedentes de Invied, Adif o Siepse, además de otros tantos traspasados desde Muface o Patrimonios (de estos dos últimos no obtendrá su titularidad). En paralelo, también prepara la creación de una especie de portal inmobiliario de vivienda pública en la que los aspirantes a inquilinos «podrán consultar las viviendas disponibles, los requisitos para acceder a ellas y podrán registrar sus solicitudes». La nueva misión que el Gobierno ha otorgado a Sepes es la de operar «en el ciclo residencial completo» empezando por la disposición y urbanización de los suelos hasta la edificación, entrega de llaves y gestión de las viviendas «con el objetivo de garantizar el acceso a una vivienda digna para toda la ciudadanía».</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 08:00:28 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El fin del cambio horario que Sánchez resucita ahora genera &quot;sorpresa&quot; y miedo al &quot;caso&quot; en Europa: &quot;No hay apoyo, la mitad de los países está en contra&quot;</title>
      <link>https://www.elmundo.es/economia/2025/10/21/68f65d9421efa0a71d8b457c.html</link>
      <description>La propuesta de Pedro Sánchez de poner fin al cambio horario no ha tenido el mejor de los recibimientos en Europa. Numerosas fuentes consultadas por este periódico han mostrado su extrañeza e, incluso, una indisimulada molestia por volver a tratar un tema que ya fracasó en el pasado y que no se entiende por qué lo propone el presidente del Gobierno. Estamos bastante sorprendidos por el hecho de que España esté planteando esta cuestión. No hay apoyo para ello en absoluto, explican desde una de las capitales.Nosotros no tenemos ningún interés en la medida y tememos que se produzca una fragmentación: que algunos países quieran hacerlo y otros no, y que terminemos en el caos. Hay más interrogantes que otra cosa en todo esto. Así que creemos que la solución más segura es mantener la situación tal como está, añade esta misma fuente diplomática.La mitad de los países está en contra y la otra mitad está a favor. Nosotros creemos que no se debe modificar nada, coinciden desde otro país, mientras que en un tercero que sí podría ser favorable al cambio reconoce que todavía no tienen claro si optarían por el horario de verano o el de invierno. Esto es, que no es sólo que el fin del cambio horario tenga numerosos detractores sino que, además, los que apoyan la actuación todavía no saben cuál es la mejor opción.La propuesta de Sánchez llegó a través de un vídeo que publicó en sus redes sociales y en el que aseguró lo siguiente: Como sabéis, esta semana se vuelve a cambiar la hora. Otra vez. Y francamente, yo ya no le veo sentido. En todas las encuestas en las que se les pregunta a españoles y europeos, de manera mayoritaria, están en contra de cambiar el horario, apuntó.Además, la ciencia nos dice que ya no supone un ahorro energético, y lo que sí nos dice la ciencia es que trastoca los ritmos biológicos dos veces al año. Este es un debate que viene de lejos porque el Parlamento Europeo votó hace seis años acabar con el cambio horario. Así que hoy, el Gobierno de España va a defender en el Consejo Europeo que dejemos de cambiar las horas, por fin, en 2026, añadió.Lo que se entiende de esta propuesta, que el Gobierno tampoco ha explicado en profundidad, es que la de esta semana sea la última modificación con lo que el Ejecutivo apostaría por quedarse con el horario de invierno. Esto supone que por la mañana amanecería antes pero también anochecería antes, con lo que los atardeceres más allá de las 22.00 o incluso cercanos a las 23.00 de los que se puede disfrutar durante el verano en España desaparecerían.Se trata de un expediente sumamente complejo, y las complejidades del pasado siguen existiendo, retoma un alto funcionario de la Unión Europea. Además, muchos Estados miembros aún no han decidido qué horario adoptar, ya que hay muchos puntos de vista posibles desde los cuales abordar el cambio de hora: económicos, científicos. Tengo la sensación de que nadie quiere acabar en una situación en la que existan diferentes realidades horarias entre los Estados miembros incluidos los ciudadanos, ya que eso tendría un enorme impacto en el Mercado Único, prosigue, coincidiendo así con el temor al caos expuesto anteriormente.Porque, y esto es muy relevante, incluso aunque hubiese un acuerdo a nivel de la UE la cuestión horaria es una competencia nacional. La Unión Europea no puede imponer un régimen horario único. Por supuesto que se podría intentar que la medida se tomase de manera coordinada, pero se trata de una decisión de los Estados miembros. Cada uno puede decidir por sí mismo, inciden desde el ámbito comunitario.Y en cuanto a lo que apunta la propia Comisión Europea, el comisario de Energía y Vivienda, Dan Jorgensen, apuntó en la reunión de ministros que ayer se celebró en Luxemburgo, y en la que España planteó la cuestión, que poner fin al cambio de hora dos veces al año es el camino más lógico.Aunque este cambio horario estacional continuo puede no estar en la primera línea de la agenda política de la UE, es un tema que resuena entre millones de ciudadanos europeos. La propuesta de la Comisión de 2018 para suprimir el cambio horario estacional se originó a partir de una amplia consulta pública. Esta recibió un número récord de 4,6 millones de respuestas y reveló un fuerte deseo de cambio, explicó. Desde el inicio del nuevo mandato, la Comisión ha estado colaborando activamente con las sucesivas presidencias del Consejo y con los Estados miembros individuales para reflexionar sobre las cuestiones legales y prácticas planteadas en relación con la propuesta de directiva para eliminar los cambios horarios estacionales, añadió.Efectivamente, como señalaron Sánchez y Jorgensen, la medida es una vieja aspiración de la Comisión y ha recibido un fuerte apoyo de una parte de la población. Pero, también, tiene en contra a otra parte igualmente importante, no tiene en absoluto un apoyo mayoritario de los países y no es algo que pueda imponer Bruselas al conjunto de los Estados. Es muy difícil, en definitiva, que la medida propuesta por el presidente del Gobierno prospere.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 08:00:28 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Un ahorro cada vez más estrecho: apenas seis euros al año por hogar, pero mucho menos ahora desde el avance de la tecnología LED</title>
      <link>https://www.elmundo.es/economia/2025/10/20/68f6764521efa0a91d8b4582.html</link>
      <description>Nicolás Ardila MadridActualizado Lunes, 20 octubre 2025 - 22:48La medida que se implementó para ahorrar costes de electricidad verdaderamente surgió hace más de 100 años en un contexto muy diferente al que concibió la Unión Europea: la guerra.Durante la Primera Guerra Mundial, el Imperio alemán decretó el horario de verano para ahorrar carbón y destinarlo a la guerra. De esta manera, el Primer Reich buscó desarrollar la eficiencia logística para concentrar esfuerzos y energías en la economía bélica. De igual manera, el imperio Austrohúngaro, aliado de Berlín, implementó esta medida. Por parte de España, la medida de adopción del horario de verano llegó en 1918 y la razón aducida fue la escasez de carbón provocada por Gran Guerra, que obligó a intensificar la producción y a reducir el consumo y, a su vez, armonizar el horario con otros países del entorno, afirma un artículo científico publicado en el Observatorio Astronómico de Madrid. Otros países como Reino Unido o Estados Unidos implementaron medidas más adelante -también impulsadas por la guerra- y no fue hasta 1980 que la UE publicó la primera directiva sobre este tema.La razón de ser del cambio de hora promovido en la antigua CEE (actual Unión Europea) aún gravitaba sobre el ahorro energético tras la crisis del petróleo de los años 70. Sin embargo, 45 años después, este argumento ya está superado, señala Borja Osto, subdirector de Selectra, el comparador de tarifas de luz. Bajo su punto de vista, hoy en día este tema tiene menos protagonismo que cuando no existían las bombillas de bajo consumo y LED. Es por ello que Osto se quedaría con el horario de verano como el oficial y que amaneza y anochezca más tarde en el reloj.Según estimaciones del IDAE, el ahorro en iluminación propiciado por el cambio de hora que se hizo el año pasado de marzo a octubre, podría haber alcanzado el 5%, equivalente a unos 300 millones de euros. De esa cantidad, 90 millones correspondería al potencial de los hogares españoles, lo que supone un ahorro de 6 euros por hogar; mientras que los otros 210 millones de euros restantes se ahorrarían en los edificios del terciario y en la industria. Sin embargo, este estudio se realizó hace 10 años y no representa el mercado actual eléctrico, ya que la demanda de luz ha bajado con la llegada de las LED y las bombillas de bajo consumo ha bajado.HORARIO DE VERANOSi fuese por este ejecutivo, el horario de verano debería regir todo el año ya que que anocheza antes no beneficia a las tiendas o centros comerciales, por lo que es contraproducente para el comercio. A nivel comercial tiene mucha más repercusión el horario de verano ya que a las 8 de la mañana no se fomenta el ocio. Esto además es extrapolable al turismo, ya que turismo y ocio van de la mano, añade Osto.En línea con esto, más horas de luz repercuten en una mayor actividad en el consumo y en el entretenimiento en el exterior y, por tanto, favorece al sector económico, al turismo y al ocio, asegura un informe de la escuela de negocios OBS School. en colaboración con la Universidad de Barcelona. Este efecto aun puede ser más notorio en España, ya que el sector turístico es el que más aporta a nuestra economía, con más del 12% del PIB, según la Cuenta Satélite de Turismo. Y se trata de un patrón global. Así, en Reino Unido, una hora más de luz diurna fuera del horario laboral durante todo el año supondría un incremento del gasto turístico aproximado de 3.500 millones de libras y crearía 80.000 nuevos empleos, según el estudio The likely impact on tourist activity in the UK of the adoption of SDS. El informe señala que el cambio de hora también favorece a otros sectores como la construcción, ya que el horario de verano permite trabajar con más horas de luz.Además, un informe en colaboración con Red Eléctrica y la Universidad Politécnica de Madrid, señala que el cambio de horario de marzo produjo una disminución del consumo eléctrico diario de entre el 0,6 % y el 1,0 % en 2017 (disminución del 6% al 7% entre las 20:00 y las 21:00 h). Por otro lado, el cambio de horario de octubre provocó un aumento de la demanda diaria de entre el 0,4% y el 0,7 % (incremento del 5 % a las 20:00 h debido a la demanda de iluminación pública y privada).El informe señala que el cambio de hora provoca una ligera reducción de la demanda eléctrica de alrededor del 1 % durante el horario de verano, aunque con la información disponible no es posible asegurar que esta reducción se mantenga durante todo el período estival.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 08:00:28 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>¿Van a cobrar más o menos los máximos directivos de BBVA y Sabadell por el desenlace de la OPA?</title>
      <link>https://www.eldiario.es/economia/cobrar-maximos-directivos-bbva-sabadell-desenlace-opa_1_12699734.html</link>
      <description>La oferta de compra (OPA) de BBVA por Banco Sabadell ya es cosa del pasado. Sin embargo, sus derivadas y sus consecuencias van a continuar durante un tiempo. Por ejemplo, en solo unos días, las dos empresas –como el resto de entidades financieras españolas– van a presentar sus resultados trimestrales y, de nuevo, tendrán que apuntar más detalles sobre qué ha pasado en estos últimos meses y cuáles son sus planes a futuro. Otra de esas derivadas tiene que ver con sus más altos equipos directivos, con sus presidentes y sus consejeros delegados, y si el desenlace de la OPA va a tener consecuencias, para bien o para mal, en las retribuciones que perciban con cargo al presente ejercicio.</description>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 08:00:28 GMT</pubDate>
    </item>
  </channel>
  
  
  
  
  
  






</rss>
