<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  
  
  
  

  
  
  
  <channel>
    
    
    
    
  
    
    
    
    <title>Título de tu Feed</title>
    
    
    
    
  
    
    
    
    <link>https://tuusuario.github.io/mi-feed-rss/</link>
    
    
    
    
  
    
    
    
    <description>Descripción de tu feed RSS</description>
    
    
    
    
  
    
    
    
    <language>es-es</language>
    
    
    
    
  
    
    
    
    <lastBuildDate>Wed, 15 Oct 2025 11:21:58 +0000</lastBuildDate>
    
    
    
    
  
  
  
    
    
    
    <item>
      <title>El rechazo entre los pequeños accionistas del Sabadell complica el éxito de la opa de BBVA</title>
      <link>https://www.abc.es/economia/rechazo-pequenos-accionistas-sabadell-complica-exito-opa-20251015192129-nt.html</link>
      <description>La opa de BBVA sobre Banco Sabadell se mueve en terreno incierto. La entidad catalana desveló ayer un rechazo mayoritario entre los accionistas que tienen depositados sus títulos en el propio Sabadell y eso supone de por sí un duro golpe para los ... intereses del grupo vasco. El margen para el banco dirigido por Carlos Torres para lograr más del 50% de los derechos de voto es muy estrecho, con lo que el éxito de la oferta está ahora más en entredicho que nunca. Las cartas están echadas sobre la mesa desde este pasado 10 de octubre, cuando terminó el periodo de aceptación. Y aunque el resultado oficial no se conocerá hasta este viernes 17 de octubre, cuando lo hará público la Comisión Nacional del Mercado de Valores (CNMV), la realidad es que el último movimiento del Sabadell permite ya atisbar que el éxito de la opa se mueve en un terreno gris. El Sabadell informó de que el 30,8% del capital social está depositado en el propio banco. Son clientes de la entidad que además son accionistas y, por tanto, el grupo catalán conoce el grado de aceptación que ha tenido la opa entre ellos. De los dueños que tienen depositadas sus acciones en el banco, solo el 2,8% han aceptado la operación planteada por BBVA. Estos equivalen a apenas el 1,1% del total de acciones del Sabadell, o lo que es lo mismo, el 29,7% del capital social ha dicho 'no' a la oferta. A ese 29,7% hay que sumar el rechazo de la aseguradora Zurich con su 4,947%. Un 34,647% del capital social del Sabadell se puede afirmar con rotundidad que ha rechazado la opa, pero la cifra no se quedaría ahí según los cálculos que se manejan en el sector financiero. La gestora Amundi atesora el 1,271% y se da por descontado que rechazaría también al menos con buena parte de su porcentaje al ser socio del Sabadell en el negocio de gestión de activos. Asimismo, dentro de los accionistas profesionales o institucionales hay un 20% que son fondos de gestión pasiva, indexados al comportamiento de un índice concreto; estos lo que hacen es intentar replicar la composición del índice al que estén vinculado. En este caso, según fuentes de mercado, estos fondos tratarían de averiguar el grado de aceptación para tomar su decisión, es decir, que si apuntaran a una aceptación del 50%, pues acudirían a la opa con la mitad de su participación. En el sector financiero, así, cuentan con que estos fondos podrían rondar una aceptación del 10% y un rechazo del otro 10%. De esta manera, según fuentes financieras, el rechazo a la opa de BBVA podría calcularse en al menos el 45% del accionariado. Hipotética segunda opa Esto deja a BBVA un margen estrecho para triunfar en las condiciones que tiene planteada la operación. Ahora mismo, el banco vasco solo ejecutaría el resultado si obtiene más de un 50% de los derechos de voto del Sabadell pero las cifras de aceptación se le complican. La convicción de la entidad vasca hasta hace unos días era de que lograrían superar ampliamente ese porcentaje, basándose principalmente en el enorme respaldo que dijeron tener entre los grandes accionistas. En caso de no alcanzar esa cifra, la entidad tiene la posibilidad de renunciar a esa condición y quedarse solo con entre el 30 y el 50% del accionariado del Sabadell. Lo que ocurre aquí es que se verían obligados a lanzar una segunda opa en dinero en efectivo, lo cual genera nuevas incertidumbres. El 17 de octubre la CNMV dará a conocer el resultado de la opa y en función del resultado BBVA deberá decidir si sigue adelante. En caso de que se quedara solo con entre el 30 y el 50%, la entidad tomará la decisión teniendo en cuenta también los criterios que fije el supervisor bursátil sobre el precio que debería haber en la hipotética segunda opa. El precio de esa posible segunda oferta ha generado fuerte polémica hasta el punto de que la CNMV ha advertido a ambos por los pronunciamientos que estaban haciendo sobre la misma. Lo que sí ha señalado el presidente de BBVA, Carlos Torres, es que no abrirían ese escenario si no es al mismo precio que la opa actual; el Sabadell, por su parte, en semanas anteriores indicaba que probablemente el precio tendría que ser superior. El precio, en cualquier caso, lo decidirá el supervisor.</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El rechazo de los pequeños accionistas de Banco Sabadell complica el éxito de la OPA de BBVA</title>
      <link>https://www.eldiario.es/economia/rechazo-pequenos-accionistas-banco-sabadell-complica-exito-opa-bbva_1_12683732.html</link>
      <description>Hasta el próximo viernes no se sabrá el resultado de la oferta de compra (OPA) lanzada por BBVA sobre Banco Sabadell. El plazo de aceptación –el tiempo que han tenido los accionistas de Sabadell para vender sus acciones– concluyó el pasado viernes, lo que ha dejado un compás de espera de una semana en el que cualquier pista puede ser determinante para tratar de intuir qué ha pasado en una OPA clave para el sistema financiero español. Una de esas pistas ya ha llegado de la mano de Banco Sabadell que ha detallado a la Comisión Nacional del Mercado de Valores (CNMV) que BBVA ha tenido un respaldo mínimo por parte de los accionistas minoritarios que, además, son clientes del banco catalán. Un apoyo que, en muchos casos, ha podido estar influido por un componente emocional, de pequeños inversores que no quieren cambios en una entidad a la que tienen apego.</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Los precios repuntan al 3% por el encarecimiento de los alimentos, la gasolina y la luz</title>
      <link>https://www.elcorreo.com/economia/precios-repuntan-encarecimiento-alimentos-gasolina-luz-20251015090004-ntrc.html</link>
      <description>Un supermercado. M Cecilio El INE corrige una décima al alza la tasa de septiembre, que se aleja de la media europea y ya está un punto por encima del objetivo exigido por el BCE Miércoles, 15 de octubre 2025, 09:02 Comenta Compartir La inflación vuelve a repuntar en España y se sitúa en el nivel más alto en ocho meses. El Índice de Precios al Consumo (IPC) subió tres décimas más en septiembre, hasta situarse en el 3%, según el dato confirmado este miércoles por el Instituto Nacional de Estadística (INE), que se corrige una décima al alza respecto a su estimación de hace unos días. Los precios de la electricidad suben ligeramente, pero lo que más tiró al alza del dato de septiembre fue el encarecimiento de los carburantes y de la alimentación. De esta forma, la inflación vuelve a despuntar tras la estabilización de julio y agosto. De esta forma, España se aleja del entorno seguro del 2% recomendado por el Banco Central Europeo (BCE) y se sitúa en el 3% en septiembre como vaticinaban los economistas de Funcas. El proceso de desinflación podría verse dificultado por el encarecimiento de las importaciones a Estados Unidos y los ajustes en las cadenas de suministro, sobre todo si la fragmentación comercial continúa escalando. Este repunte empuja al alza la subida de las pensiones, que se decidirá con la inflación media de noviembre de 2024 a noviembre de 2025. Además, la inflación subyacente, que no incluye energía ni alimentos frescos, también se corrige una décima al alza y se sitúa en el 2,4%, la misma tasa que en agosto. Esta es la medida que toma de referencia el BCE para decidir sobre su política monetaria, ya que es la más estable en el tiempo. Y la inflación de los alimentos se estabilizó en el 2,4%, pero con subidas importantes de productos básicos de la cesta de la compra. Las buenas noticias llegan por los precios del aceite de oliva, que tras meses de encarecimiento a dos dígitos, en septiembre cayó un 34% respecto al mismo mes del año pasado. Reporta un error</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>La inflación se elevó hasta el 3% en septiembre, la tasa más alta del año junto a la de febrero</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/economia/20251015/inflacion-ipc-septiembre-2025-subida-122630947?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>Aunque todos los analistas vaticinan que en el próximo trimestre los precios volverán a moderarse en España, lo cierto es que el pasado septiembre no fue un buen mes para los consumidores, que vieron cómo la electricidad y, sobre todo, los carburantes impulsaban hacia arriba el índice de precios al consumo (IPC). Subió hasta el 3%, según ha publicado este miércoles el Instituto Nacional de Estadística (INE), que eleva en una décima el dato adelantado hace dos semanas. Este repunte, que sitúa a la inflación en su punto más alto de este 2025, junto al dato del pasado febrero, la aleja del objetivo del 2% marcado para España por el Banco Central Europeo (BCE).El Ministerio de Economía recuerda que esta subida es consecuencia del denominado efecto base de la inflación, es decir, que la tasa actual, que se calcula en comparación con la del mismo mes del año pasado, sube porque los precios de la luz y de los combustibles en septiembre de 2024 se encontraban muy bajos. Este efecto puede dar una imagen hasta cierto punto distorsionada de la inflación real. De hecho, subraya Economía, la inflación subyacente, que excluye los precios más fluctuantes de la energía y los alimentos no elaborados, continúa su senda de moderación y se mantiene, como en agosto, en el 2,4% en el mismo cálculo interanual.La buena noticia es que, según destaca Economía, los precios de los alimentos y de las bebidas no alcohólicas se estabilizaron en el 2,4% respecto a hace un año. El departamento que dirige el ministro Carlos Cuerpo destaca la caída del aceite de oliva, que suma ya un 34,5% respecto a septiembre de 2024. Para la patronal CEOE, el aumento de la tasa de inflación de septiembre, pese a moderado, no puede interpretarse como una señal de normalización definitiva. La entidad considera que la economía española sigue expuesta a la volatilidad de los precios energéticos, a las tensiones geopolíticas y a la incertidumbre de los mercados internacionales.Suscríbete para seguir leyendo</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>La inflación escala al 3% en septiembre y se aleja ocho décimas de la media de la eurozona</title>
      <link>https://www.abc.es/economia/inflacion-escala-septiembre-aleja-ocho-decimas-media-20251015090016-nt.html</link>
      <description>15/10/2025 Actualizado a las 09:01h. La inflación en España se ha situado en el 3% en septiembre, cifra que está tres décimas por encima del dato de agosto y confirma que nuestro país empieza a alejarse del entorno del 2%, que es la cifra que el Banco Central Europeo (BCE) ... considera 'óptima'. Así lo ha confirmado esta mañana el Instituto Nacional de Estadística (INE), tras revisar al alza en una décima la estimación que publicó a finales del mes pasado. El dato, además, se sitúa ocho décimas por encima de la media de la eurozona, que cerró con un 2,2% en el noveno mes del año, según la estimación preliminar de Eurostat. Según Estadística, este acelerón se explica fundamentalmente por el efecto de los carburantes y -en menor medida, aclara el INE- la electricidad. La inflación subyacente interanual, que excluye la energía y los alimentos no elaborados, se mantuvo en el 2,4% en septiembre, en la senda de moderación hacia el objetivo del Banco Central Europeo. La inflación de los alimentos y bebidas no alcohólicas se estabilizó en el 2,4%, en el mismo cálculo interanual. Destaca la caída del aceite de oliva del 34,5% respecto a septiembre de 2024. (HABRÁ AMPLIACIÓN) Artículo solo para suscriptores Reportar un error</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>La vivienda agita los ránkings de renta: el esfuerzo económico para comprar una casa según donde vivas</title>
      <link>https://www.hoy.es/economia/vivienda/vivienda-agita-rankings-renta-esfuerzo-economico-comprar-20251015071231-ntrc.html</link>
      <description>Miércoles, 15 de octubre 2025, 07:12 Comenta Compartir Estas semanas habrás visto las estadísticas de la Agencia Tributaria de los municipios más ricos y más pobres: Pozuelo y Boadilla los que más renta tienen; Benamargosa (Málaga) y Guadahortuna (Granada) los que menos. De estos datos, que ya alcanzan hasta 2023, la renta disponible permite ver la economía de las familias (tras deducir impuestos) y su mediana muestra una radiografía real, sin alterarse por el patrimonio de unos pocos. Pero quizás hayas contemplado estos ránkings mientras estás pagando una hipoteca o mientras ahorras hasta poder meterte en una. Con la situación de la vivienda actual, ¿cuál es el esfuerzo verdadero de quienes han comprado en estos municipios una casa? El análisis por municipios La relación entre el mayor nivel de renta con el mayor coste de la vivienda impacta en el esfuerzo económico de quienes pagan ahora una casa. Si bien los municipios con una renta más humilde lidian con cómo asumir el coste de vida, las zonas con rentas más solventes afrontan ahora el reto de que la vivienda no absorba los ahorros de sus ahora hipotecados. Pero los propietarios que venden sus casas también forman parte de esta ecuación de la renta. Su economía se engrosaría por los precios actuales de la vivienda, y esto se aprecia de manera instantánea con el alquiler. Los precios de referencia del Ministerio de Vivienda en este aspecto, aunque no son los reales y no están para todas las regiones, muestran también el vínculo entre renta e ingresos mayores por m2 para los caseros. La vivienda se interpone en los municipios de cualquier tamaño, pero en las grandes urbes la mediana de la proporción destinada al m2 aumenta considerablemente, elevando el esfuerzo económico de los hipotecados. Los destinos turísticos con cifras discretas de población encuentran la combinación menos deseada: una renta disponible baja frente a una vivienda cara, como ocurre en las islas. Municipios como Cadaqués (Girona), «pueblo más bonito de España» en múltiples reseñas, sopesan ahora también ser los pueblos menos asequibles (36,6% de su renta mediana para costearse el m2). Estos porcentajes son una estimación para contraponer la renta disponible de los nuevos inquilinos frente al precio del hogar. Al no tener la mediana de la proporción de dinero destinada al m2, este periódico ha dividido la renta mediana con el valor mediano de esta superficie. El escenario hipotético de rentas en 2025, calculado aplicando la misma variación en el año 2023 para los siguientes solo para los municipios que mejoraban (año 2022 en Navarra y País Vasco), será también distinto al real pero ayuda a comprender estas relaciones. Reporta un error</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Diez cuellos de botella y diez recetas de la gestora Arcano para resolver el problema de la vivienda</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/economia/20251015/diez-recetas-problema-vivienda-122581648?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>Desde 2013, España construye dos viviendas cada mil habitantes, la mitad de lo que hay que producir. Con esa simpleza resumen Ignacio de la Torre, Leopoldo Torralba y Pedro Larrasquitu, economistas de la casa de análisis de Arcano Partners, el problema de acceso a la vivienda, que apuntan que se trata de una falta de oferta para una abultada demanda. Para ello, los tres autores han publicado un informe con un decálogo de situaciones que han provocado la situación actual y otro de soluciones, que creen que debe enfocarse en el corto plazo unas y en el largo plazo otras, basado todo en hasta 115 papers científicos internacionales que analiza diferentes problemáticas a lo largo del mundo.La raíz —y primer cuello de botella— del problema es que la oferta de casas nuevas se desplomó tras la Gran Recesión de 2009. Un país tiene que construir alrededor de cuatro casas por cada mil habitantes. En 2007, llegamos a hacer catorce, era absurdo, pero provocó que nos ajustásemos hasta solo dos, que es la mitad de todo lo que hay que producir, comenta De la Torre, que, durante la presentación del mencionado documento, hizo especial hincapié en la influencia que tiene la inmigración sobre la situación, el segundo freno. Motivo de la baja producción y el aumento de los hogares, España ha generado un déficit de viviendas que ronda las 700.000 unidades, que provocan subidas de precios, el tercer punto crítico.Según Arcano Research, otro de los obstáculos para resolver la situación es el bajo parque de vivienda social con el que cuenta nuestro país, apenas del 2,5%, muy lejos de la media de la Unión Europea (9,3%). Sorprende que es un sector que genera muchos impuestos al Estado, pero estos o revierten, comentaron los autores. Otro de los cuellos de botella a los que se enfrenta España es al bajo porcentaje de personas que viven en alquiler, apenas el 25% de la población, muy lejos de los estándares del Viejo Continente, donde supera el 30%, que provoca menores posibilidades de movilidad geográfica y menos asequibilidad, según Pedro Larrasquitu.En el apartado del suelo, Arcano destaca dos frenos. Por un lado, la inseguridad jurídica en la tramitación urbanística, que puede tardar entre ocho y 18 años e Ignacio de la Torre recomienda replantear desde cero para asemejarla a la de Alemania, que tarda un tercio de tiempo. Mientras, por otro, los autores del informe recuerdan que el coste del suelo es alrededor del 28% del precio final de una casa: Hay que ver cómo construir más barato, pero también como fabricar materia prima a precios mas bajos.En esta línea, los autores recordaron también que alrededor del 24% del precio de la vivienda son impuestos, sobre los que también recomiendan actuar, especialmente en la compra, gravada con IVA o el Impuesto de Transmisiones (ITP), que creen que son ataques directos al acceso. El día que más impuestos paga uno en su vida es el que adquiere una vivienda, comentó en tono jocoso Ignacio de la Torre, economista jefe de la casa de análisis. El penúltimo cuello de botella reseñado es la escasez de mano de obra y la baja productividad de la construcción, que califican de sector muy atomizado, márgenes reducidos y sin inversión en modernización. Por último, Arcano recuerda la importancia y el embudo que genera la atracción de capital. Con el dinero que tienen los promotores y el que disponen para prestar los bancos no se puede producir más, advierten.Decálogo de soluciones al problema de la viviendaLa primera propuesta de Arcano es construir en altura por encima de lo ya existente, dos o tres plantas allí donde hay mucha demanda, algo inmediato y un parche a corto plazo que permite generar nueva oferta en apenas dos años. Recuerdan que esto ya hizo en los años 60 en Barcelona y se ha implementado con éxito en varias ciudades de Israel, Singapur o Canadá. En Auckland han sido capaces con esta medida de que subirá la vivienda un 28% menos, apunta De la Torre que si hubiesen seguido restringiendo.Los autores del informe creen que las regulaciones urbanísticas no puede encorsetar las necesidades sociales, que pide pisos cada vez más pequeños. No puede ser que si heredo una casa de 300 metros cuadrados, por ejemplo, la ley solo me permita dividirla en dos de 150 metros cuadrados cuando la demanda pide tres de 100 metros cada una. Seguimos aplicando densidades del pasado, comentan.Uno de las recomendaciones clave es activar todo el suelo finalista posible. Citan el ejemplo de Irlanda, que en 2017 introdujo un impuesto especial para gravar los terrenos urbanos finalistas vacíos o infrautilizados como fórmula para incentivar su pues en carga. También recuerdan que se pueden movilizar terrenos de uso terciario, destinados en el pasado a oficinas, que cifran en Madrid y en Barcelona en 1,8 y 0,7 millones de metros cuadrados, respectivamente. En Londres o Nueva York ya se hace simplemente con una declaración responsable, añaden desde Arcano.Una de las fórmulas para abaratar la construcción sería reducir el número de plazas de aparcamiento por vivienda. Por ejemplo, en Madrid, dentro de la almendra central, tiene que haber dos por cada 100 metros de casa. Cada vale 17.000 euros construirla, que encarece el 7% el precio de la vivienda y en cien euros al mes el alquiler. Poner tantas tenía sentido en los años 60, pero en un mundo con cada vez menos coche lo ha perdido, explican los economistas.En el caso de la oferta en alquiler, la casa de análisis económica cree que para aumentarla hay que abolir los controles de precios y dar seguridad jurídica a aquel que ponga un inmueble en el mercado. Arcano propone dar incentivos fiscales a caseros, tanto individuos como empresas. Ninguno va a alquilar casas por mucho que se le fría a impuestos, resumen.Para aumentar la oferta pública a precios asequibles, Arcano cree que se debe llevar a cabo a través de planes de colaboración público-privada, en los que la Administración cede terrenos de forma gratuita, lo que permite ahorrar en los costes de poner un inmueble en el mercado, aunque reconocen que existen ineficiencias fiscales en este tipo de programas, porque soportan el IVA derivado de la obra que después no pueden repercutir en los arrendamientos. Adicionalmente, los autores proponen que una parte de estas parcelas se destinen a colectivos públicos, como profesores, militares o médicos, que no pueden pagar un alquiler. Ya lo ha hecho Estados Unidos en algunas de sus bases, comentan.Para atajar los problemas en la construcción, el estudio recomienda atraer mano de obra extranjera y cualificada con visados temporales de cuatro o cinco años, que pueden ser un parche rápido. Esta medida se ha llevado a cabo ya en Canadá. Mientras tanto, con visión de largo plazo, desde la Administración se debe incentivar la industrialización para construir cuantas más cosas fuera de la obra y así mejorar la productividad y reducir la dependencia de la mano de la fuerza laboral.La propuesta más novedosa —con un gran recorrido— es la implementación de sistemas de inteligencia artificial para comprobar si se cumplen las exigencias urbanísticas, acortando así los plazos de tramitación legal. Ponen el ejemplo de Archistar, un software que reduce a mínimos el tiempo para la obtención de permisos, sistemas que ya se utilizan en Finlandia, Estados Unidos o Israel.Sobre fiscalidad, Arcano apunta que debería ser asimétrica, en la que los jóvenes, el colectivo que más sufre problemas de acceso a la vivienda, sea el que tenga tipos más laxos. Proponen aplicar reducciones al IVA y al ITP o, en su defecto, que este sea financiable por las entidades financieras o que se pueda abonar a lo largo de varios ejercicios.Por último, en décimo lugar, Arcano recuerda que reducir los plazos de los desarrollos urbanísticos es clave para disponer de vivienda más asequible, teniendo en cuenta que los largos tiempos de tramitación soportan el coste de capital de la inversión. Es decir, si un inversor exige un retorno del 10% anual sobre su compra, el coste del terreno una vez es finalista será más alto cuantos más años pasen.Suscríbete para seguir leyendo</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El Gobierno prevé recaudar 6.000 millones extra de las cuotas de los autónomos</title>
      <link>https://www.abc.es/economia/gobierno-preve-recaudar-6000-millones-extra-cuotas-20251015192958-nt.html</link>
      <description>El plan que ha preparado el departamento que dirige Elma Saiz prevé subida de cotizaciones para los más de tres millones de autónomos a partir del próximo 1 de enero con independencia de su nivel de ingresos mensuales. Las subidas previstas por ... el Gobierno irán desde 200 euros mensuales a 2.500 y elevarán la factura con la Seguridad Social en 6.000 millones en tres años, contando con los nuevos autónomos, según los cálculos realizados por ATA a los que ha tenido acceso ABC. El sistema busca hacer caja con este nuevo incremento en un momento de extrema debilidad del organismo que paga las pensiones. La hoja de ruta fue presentada esta misma semana a los autónomos y rechazada de forma rotunda por parte de la organización que dirige Lorenzo Amor. El hachazo para el bolsillo de los trabajadores por cuenta propia proyectado para los tres próximos años supondrá 1.900 millones de ingresos extra cada ejercicio, en los que la factura engordará un 35%. Recaudación del RETA 2025-2028 En millones de euros Recaudación total Incremento interanual Suma del aumento total Fuente: Ministerio de Inclusión, Seguridad Social y Migraciones / ABC Recaudación del RETA 2025-2028 En millones de euros Recaudación total Incremento interanual Suma del aumento total Fuente: Ministerio de Inclusión, Seguridad Social y Migraciones / ABC Sin la subida que se ha diseñado por el Gobierno los ingresos que obtendría la Seguridad Social del régimen de autónomos acumulados en los próximos entre 2026 y 2028 serían de 39.000 millones de euros, y con el nuevo sistema la idea es lograr 50.492 euros, es decir casi 11.500 millones más en el próximo trienio. Lo que paga el colectivo al sistema público crecerá desde los poco más de 13.000 millones de euros en este ejercicio hasta los casi 19.000 millones en 2028. Este aumento de las cotizaciones forma parte del despliegue de la reforma del sistema de cotización por ingresos reales emprendida por el ex ministro José Luis Escrivá que comenzó a aplicarse en 2023. Este ejercicio tocaba negociar las tablas de rendimientos con las cuotas asociadas para cada uno de los quince tramos de los próximos tres años. Como paso inicial el Ministerio de Seguridad Social puso el lunes sobre la mesa su propuesta, duramente criticada por ATA, que incluye subidas mínimas del 8,7% en tres ejercicios. El plan del Ejecutivo continúe incremento de cotizaciones tanto para la denominada tabla reducida, en la que se encuadran los autónomos que ganan menos de 1.166,70 euros al mes (14.000 euros al año), como en los 12 tramos de la tabla general. En el primer tramo hasta 670 euros de ingresos, la cuota mensual pasaría de 200 euros a 217,37 euros, es decir, 17,37 euros más al mes y 208,44 euros más en el conjunto del año. En el segundo tramo de la tabla reducida entre 670 y 900 euros de rendimiento mensual, la cuota pasaría a partir del próximo 1 de enero de 220 a 234,85 euros, lo que suponen 14,85 euros más y 178,2 euros más anuales. El tercer tramo sería para ingresos de entre 900 y 1.166,7 euros mensuales, donde se prevé que la cuota ascienda de 250 a 271,24 euros al mes, es decir, 11,24 euros más y 134,88 euros anuales más en 2026. La mayor subida recae sobre los autónomos con rendimientos netos de más de 6.000 euros al mes, para los que la cuota mínima mensual pasaría de 590 euros a 796,24 euros, es decir, 206,24 euros más al mes. Rebajar la presión fiscal Las subidas de cotizaciones previstas se han topado con los partidos políticos. PP, Vox, Sumar, Junts y Coalición Canaria han avanzado ya que votarán en contra si los cambios se mantienen. «Ni un solo voto de Junts irá a apretar más a los autónomos. Lo que falta es rebajar la presión fiscal en las clases medias y trabajadores de Cataluña», aseguró en su cuenta X la portavoz del partido en el Congreso, Miriam Nogueras. En la misma línea Jordi Turull afirmó que «será que no si depende de los votos de Junts. Ya basta de apretar con impuestos a las clases medidas y trabajadoras catalanas». Para el principal partido de la oposición, «el Gobierno no encuentra socios para aprobar los Presupuestos, ni para aprobar leyes, pero en lo que no duda es en subir los impuestos a los españoles, y está vez les ha tocado a los autónomos», dijo Juan Bravo, vicesecretario general de economía del PP. «Se ve que para el PSOE todavía no es suficiente, hay que exprimir más a los españoles porque no pagan suficientes impuestos», ha denunciado la portavoz de Vox en el Congreso de los Diputados, Pepa Millán. El rechazo a la subida de cotizaciones a los negocios llegó también desde Sumar. El portavoz de vivienda en la Cámara Baja, Alberto Ibáñez, tildó de «error» y «poco progresista» la propuesta de recorte del Ministerio. Para la formación morada, el Gobierno debe, en vez de poner el foco en las rentas del trabajo, trasladar la presión fiscal a «los rentistas». «Que se retraten» «El Congreso va a tumbar este sablazo», dejaba claro ayer el presidente de ATA, Lorenzo Amor, en una entrevista en Telecinco, en la que detalló que ha mantenido ya conversaciones con PP, VOX y Junts y que seguirá hablando con más grupos, a quienes ha animado a que «se retraten». «El decreto no va a llevar nuestro aval y espero que tampoco el del Congreso», dijo. Para el también vicepresidente de la CEOE «el alza de cotizaciones es desproporcionada. Los autónomos no podrán con este incremento», aseguró a este diario. ATA tampoco está de acuerdo con los cambios propuestos para que los autónomos accedan a la prestación por cese de actividad, que el sistema ahora deniega a seis de cada diez solicitantes por las duras condiciones exigidas. Ahora la Seguridad Social está dispuesta a rebajar el porcentaje de pérdidas o reducción de ingresos que se exige actualmente para cobrar esa ayuda, pero la oferta tampoco convence a la principal asociación de autónomos dado que entiende que sólo modifica ligeramente a la baja los requisitos, «pero sin reconocerla de manera automática ni voluntaria». Sostiene ATA que si ahora este paro de los autónomos se deniega al 60% de los solicitantes, con los nuevos requisitos que ha propuesto el Gobierno se seguirán negando en un porcentaje elevado, entre el 40% y el 50%. El paro de los autónomos no funciona. El trabajador que se ve obligado a cerrar su negocio o a cesar su actividad no tiene asegurada su prestación, el denominado cese de actividad, tras haber estado cotizando por ella. En la peor situación profesional, con una pérdida de ingresos, debe enfrentarse al muro administrativo, que actúa de barrera para la concesión de una ayuda, que ronda los 800 euros mensuales y gestionan las mutuas.</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>CC OO firma en solitario el convenio de la construcción en Bizkaia para tres años (El Correo)</title>
      <link/>
      <description>Tras diez meses de bloqueo, los 33.000 trabajadores del sector de la construcción en Bizkaia verán renovado su convenio para los próximos tres años con subidas por encima del IPC. Así lo ha trasladado CC OO de Euskadi, el sindicato mayoritario –con un 52% de la representación– y único firmante del acuerdo suscrito ayer en el PRECO de Bilbao con las patronales. El convenio, que permanecía prorrogado desde el 1 de enero, recoge un incremento salarial del 3% para este 2025, incluyendo los atrasos, y el IPC más el 0,5% para 2026 y 2027, unas condiciones que el secretario general de CC OO de Hábitat de Euskadi, Txema Herrero, puso en valor tras el debate mantenido por la subida disparada de este índice durante el periodo anterior. No ha sido el único caballo de batalla. También se ha fijado una reducción de jornada de 4 horas para el 2027 –este año y el próximo continuará en las 1.700 actuales, por debajo de la fijada en España– y se ha detenido el intento de modificación de la norma actual que las patronales querían revisar en cuestiones relacionadas con las vacaciones y la recuperación de las horas de lluvia. La firma motivó la crítica de otros sindicatos. LAB calificó el acuerdo de «insuficiente», y subrayó la falta de medidas que garanticen su cumplimiento, «uno de los principales problemas del sector». Además, acusaron a CC OO de «negociar a espaldas del resto y en una mesa compartida con la patronal», y de cerrar un acuerdo «sin lucha ni movilizaciones».</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Los clientes del Sabadell rechazan de forma masiva la opa y alejan al BBVA del 50% (El Correo)</title>
      <link/>
      <description>Los accionistas del Sabadell que tienen sus títulos depositados en el banco dan un sonoro portazo a la opa de BBVA. La catalana confirmó ayer a la CNMV que, de estos inversores –que representan el 30,8% del capital–. solo un 2,8% han aceptado la oferta, representativos de apenas el 1,1% del capital social. La cifra viene a confirmar la oposición de los minoristas –muchos de ellos clientes y empleados del banco– a la operación. Y también evidencia que el mensaje de Carlos Torres –tras semanas en las que el banquero ha multiplicado reuniones y presentaciones, también en Cataluña– no ha calado tanto entre estos inversores, que cierran filas en torno al valor en solitario que defienden desde Sant Cugat. Fuentes conocedoras apuntan a que «tanto en Sabadell como en BBVA esperaban que este porcentaje fuese bajo, pero no tanto», asegurando que incluso ha sorprendido en el entorno de Josep Oliu. Aunque aún queda por conocer qué han votado el resto de accionistas, la cifra supone un revés para las aspiraciones de BBVA de superar el 50% de aceptación.</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>El plus a la pensión por hijo se restringirá y dejará de ser universal para todas las madres (El Correo)</title>
      <link/>
      <description>Nueva vuelta de tuerca al complemento para la reducción de la brecha de género. El Gobierno mueve ficha cinco meses después de la sentencia de Europa –que lo tachó en mayo por segunda vez de discriminatorio– y pretende endurecer los requisitos para acceder a este plus cuyo objetivo último era elevar la pensión de las madres, que ganan de media prácticamente 500 euros menos que los hombres. De esta forma, esta ayuda de 35,90 euros al mes por cada hijo (que puede suponer un extra de más de 2.000 euros al año) dejará de concederse se de forma indiscriminada a todas las madres (o en su defecto padres) que se jubilen y se restringirá a aquellas mujeres (u hombres) cuya carrera laboral se haya visto perjudicada tras el nacimiento o adopción de un vástago, con lo cual puede suponer, a partir de su entrada en vigor, un importante recorte de beneficiarios. Así se desprende del borrador de Real Decreto ley con el que el Ministerio de Seguridad Social pretende rediseñar este complemento para adaptarlo a Europa.</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>España lidera el crecimiento de la zona euro en un clima de desaceleración (Expansión, Cinco Días, El Correo)</title>
      <link/>
      <description>España se consolida como una de las economías más dinámicas de la zona euro, con un crecimiento del 2,9% en 2025 y del 2% en 2026, frente al 1,2% y 1,1% previstos para la eurozona por el Fondo Monetario Internacional (FMI). En el caso del PIB español, se trata de una mejora de cuatro décimas respecto a las previsiones que el organismo manejaba en julio para nuestro país. Al mismo tiempo, frente a las buenas noticias que llegan para España, el FMI también advierte de que el crecimiento global se debilita, arrastrado por las tensiones comerciales impulsadas por la guerra arancelaria desatada por Estados Unidos, con un fuerte impacto en la desaceleración del comercio internacional, así como por los elevados niveles de deuda pública. Estas son dos de las principales conclusiones que se desprenden del último Informe sobre Perspectivas Económicas Mundiales (WEO, por sus siglas en inglés), que el FMI acaba de publicar coincidiendo con la celebración de su asamblea anual, así como la del Banco Mundial, esta semana en Washington DC. El documento destaca que la eurozona apenas crecerá un 1,2% en 2025, una ligera mejora respecto a 2024, pero claramente por debajo del promedio mundial, situado en el 3,2% para este año. Esto se debe, entre otros motivos, a que Alemania si bien dejará atrás los fantasmas de la recesión, apenas logrará este año un avance del 0,2%, mientras que Francia crecerá un 0,7% e Italia un 0,5%.</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Trump amenaza a España con aranceles por el gasto militar (El País, El Correo)</title>
      <link/>
      <description>El presidente de Estados Unidos, Donald Trump, amenazó ayer a España con la imposición de aranceles específicos por no elevar el gasto militar hasta el 5% del PIB, un objetivo que ninguno de los 32 países de la OTAN cumple en la actualidad y que se ha establecido para dentro de una década. Tras decir que está muy “descontento” porque el Gobierno de Pedro Sánchez no se ha comprometido a llegar a este porcentaje, el mandatario republicano añadió que España debería ser “castigada” por una actitud que calificó de “muy poco respetuosa” con el resto de los países que son miembros de la OTAN. El presidente de Estados Unidos, Donald Trump, cambió en apenas 24 horas de actitud y discurso sobre el Gobierno de España a cuenta del compromiso de los Estados miembros de la OTAN de destinar el 5% del Producto Interior Bruto (PIB) a gasto en defensa. El mandatario estadounidense se declaró ayer “muy descontento” con España, que destina ya más del 2% de su renta a inversiones de tipo militar y no tiene previsto aumentar esta cuota, como ayer manifestó el presidente del Gobierno, Pedro Sánchez.</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Hamás recupera el territorio gazatí y mata a 33 miembros de clanes proisraelíes (El Correo, El Mundo)</title>
      <link/>
      <description>El alto el fuego y la apertura de un proceso de paz no han acabado con el horror en Gaza. Circula en internet el vídeo de una ejecución en plena calle. Fue grabado, al parecer, el pasado lunes, justo cuando Donald Trump y un grupo de líderes mundiales anunciaban el final de la guerra. En esas imágenes, varios supuestos milicianos de Hamás disparan contra siete gazatíes arrodillados de espaldas y con los ojos vendados. Sentenciados por «colaborar» con Israel. En estos ajustes de cuentas han fallecido desde el viernes al menos 33 personas, según informa ‘The Times of Israel’. En los enfrentamientos con bandas rivales, también han muerto varios miembros de Hamás. Tras dos años de invasión israelí y más de 67.000 fallecidos, la posibilidad de una guerra interna planea sobre los escombros de la Franja. La Autoridad Palestina condenó ayer estos «crímenes atroces» y exigió a los islamistas detener las ejecuciones sumarias. En opinión de la presidencia, los asesinatos demuestran que Hamás quiere seguir ejerciendo el control mediante «el terror» y reclamó «restaurar la ley y las instituciones legítimas» de modo urgente para acabar con el «estado de caos» en Gaza. Despúes del descorche de euforia por el anuncio de paz, ahora amenaza el desastre.</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Los clientes del Sabadell rechazan de forma masiva la opa y alejan al BBVA del 50% (El Correo)</title>
      <link/>
      <description>Los accionistas del Sabadell que tienen sus títulos depositados en el banco dan un sonoro portazo a la opa de BBVA. La catalana confirmó ayer a la CNMV que, de estos inversores –que representan el 30,8% del capital–. solo un 2,8% han aceptado la oferta, representativos de apenas el 1,1% del capital social. La cifra viene a confirmar la oposición de los minoristas –muchos de ellos clientes y empleados del banco– a la operación. Y también evidencia que el mensaje de Carlos Torres –tras semanas en las que el banquero ha multiplicado reuniones y presentaciones, también en Cataluña– no ha calado tanto entre estos inversores, que cierran filas en torno al valor en solitario que defienden desde Sant Cugat. Fuentes conocedoras apuntan a que «tanto en Sabadell como en BBVA esperaban que este porcentaje fuese bajo, pero no tanto», asegurando que incluso ha sorprendido en el entorno de Josep Oliu. Aunque aún queda por conocer qué han votado el resto de accionistas, la cifra supone un revés para las aspiraciones de BBVA de superar el 50% de aceptación.</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Los clientes del Sabadell rechazan de forma masiva la opa y alejan al BBVA del 50% (El Correo)</title>
      <link/>
      <description>Los accionistas del Sabadell que tienen sus títulos depositados en el banco dan un sonoro portazo a la opa de BBVA. La catalana confirmó ayer a la CNMV que, de estos inversores –que representan el 30,8% del capital–. solo un 2,8% han aceptado la oferta, representativos de apenas el 1,1% del capital social. La cifra viene a confirmar la oposición de los minoristas –muchos de ellos clientes y empleados del banco– a la operación. Y también evidencia que el mensaje de Carlos Torres –tras semanas en las que el banquero ha multiplicado reuniones y presentaciones, también en Cataluña– no ha calado tanto entre estos inversores, que cierran filas en torno al valor en solitario que defienden desde Sant Cugat. Fuentes conocedoras apuntan a que «tanto en Sabadell como en BBVA esperaban que este porcentaje fuese bajo, pero no tanto», asegurando que incluso ha sorprendido en el entorno de Josep Oliu. Aunque aún queda por conocer qué han votado el resto de accionistas, la cifra supone un revés para las aspiraciones de BBVA de superar el 50% de aceptación.</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>España lidera el crecimiento de la zona euro en un clima de desaceleración (Expansión, Cinco Días, El Correo)</title>
      <link/>
      <description>España se consolida como una de las economías más dinámicas de la zona euro, con un crecimiento del 2,9% en 2025 y del 2% en 2026, frente al 1,2% y 1,1% previstos para la eurozona por el Fondo Monetario Internacional (FMI). En el caso del PIB español, se trata de una mejora de cuatro décimas respecto a las previsiones que el organismo manejaba en julio para nuestro país. Al mismo tiempo, frente a las buenas noticias que llegan para España, el FMI también advierte de que el crecimiento global se debilita, arrastrado por las tensiones comerciales impulsadas por la guerra arancelaria desatada por Estados Unidos, con un fuerte impacto en la desaceleración del comercio internacional, así como por los elevados niveles de deuda pública. Estas son dos de las principales conclusiones que se desprenden del último Informe sobre Perspectivas Económicas Mundiales (WEO, por sus siglas en inglés), que el FMI acaba de publicar coincidiendo con la celebración de su asamblea anual, así como la del Banco Mundial, esta semana en Washington DC. El documento destaca que la eurozona apenas crecerá un 1,2% en 2025, una ligera mejora respecto a 2024, pero claramente por debajo del promedio mundial, situado en el 3,2% para este año. Esto se debe, entre otros motivos, a que Alemania si bien dejará atrás los fantasmas de la recesión, apenas logrará este año un avance del 0,2%, mientras que Francia crecerá un 0,7% e Italia un 0,5%.</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>España lidera el crecimiento de la zona euro en un clima de desaceleración (Expansión, Cinco Días, El Correo)</title>
      <link/>
      <description>España se consolida como una de las economías más dinámicas de la zona euro, con un crecimiento del 2,9% en 2025 y del 2% en 2026, frente al 1,2% y 1,1% previstos para la eurozona por el Fondo Monetario Internacional (FMI). En el caso del PIB español, se trata de una mejora de cuatro décimas respecto a las previsiones que el organismo manejaba en julio para nuestro país. Al mismo tiempo, frente a las buenas noticias que llegan para España, el FMI también advierte de que el crecimiento global se debilita, arrastrado por las tensiones comerciales impulsadas por la guerra arancelaria desatada por Estados Unidos, con un fuerte impacto en la desaceleración del comercio internacional, así como por los elevados niveles de deuda pública. Estas son dos de las principales conclusiones que se desprenden del último Informe sobre Perspectivas Económicas Mundiales (WEO, por sus siglas en inglés), que el FMI acaba de publicar coincidiendo con la celebración de su asamblea anual, así como la del Banco Mundial, esta semana en Washington DC. El documento destaca que la eurozona apenas crecerá un 1,2% en 2025, una ligera mejora respecto a 2024, pero claramente por debajo del promedio mundial, situado en el 3,2% para este año. Esto se debe, entre otros motivos, a que Alemania si bien dejará atrás los fantasmas de la recesión, apenas logrará este año un avance del 0,2%, mientras que Francia crecerá un 0,7% e Italia un 0,5%.</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>España lidera el crecimiento de la zona euro en un clima de desaceleración (Expansión, Cinco Días, El Correo)</title>
      <link/>
      <description>España se consolida como una de las economías más dinámicas de la zona euro, con un crecimiento del 2,9% en 2025 y del 2% en 2026, frente al 1,2% y 1,1% previstos para la eurozona por el Fondo Monetario Internacional (FMI). En el caso del PIB español, se trata de una mejora de cuatro décimas respecto a las previsiones que el organismo manejaba en julio para nuestro país. Al mismo tiempo, frente a las buenas noticias que llegan para España, el FMI también advierte de que el crecimiento global se debilita, arrastrado por las tensiones comerciales impulsadas por la guerra arancelaria desatada por Estados Unidos, con un fuerte impacto en la desaceleración del comercio internacional, así como por los elevados niveles de deuda pública. Estas son dos de las principales conclusiones que se desprenden del último Informe sobre Perspectivas Económicas Mundiales (WEO, por sus siglas en inglés), que el FMI acaba de publicar coincidiendo con la celebración de su asamblea anual, así como la del Banco Mundial, esta semana en Washington DC. El documento destaca que la eurozona apenas crecerá un 1,2% en 2025, una ligera mejora respecto a 2024, pero claramente por debajo del promedio mundial, situado en el 3,2% para este año. Esto se debe, entre otros motivos, a que Alemania si bien dejará atrás los fantasmas de la recesión, apenas logrará este año un avance del 0,2%, mientras que Francia crecerá un 0,7% e Italia un 0,5%.</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>España lidera el crecimiento de la zona euro en un clima de desaceleración (Expansión, Cinco Días, El Correo)</title>
      <link/>
      <description>España se consolida como una de las economías más dinámicas de la zona euro, con un crecimiento del 2,9% en 2025 y del 2% en 2026, frente al 1,2% y 1,1% previstos para la eurozona por el Fondo Monetario Internacional (FMI). En el caso del PIB español, se trata de una mejora de cuatro décimas respecto a las previsiones que el organismo manejaba en julio para nuestro país. Al mismo tiempo, frente a las buenas noticias que llegan para España, el FMI también advierte de que el crecimiento global se debilita, arrastrado por las tensiones comerciales impulsadas por la guerra arancelaria desatada por Estados Unidos, con un fuerte impacto en la desaceleración del comercio internacional, así como por los elevados niveles de deuda pública. Estas son dos de las principales conclusiones que se desprenden del último Informe sobre Perspectivas Económicas Mundiales (WEO, por sus siglas en inglés), que el FMI acaba de publicar coincidiendo con la celebración de su asamblea anual, así como la del Banco Mundial, esta semana en Washington DC. El documento destaca que la eurozona apenas crecerá un 1,2% en 2025, una ligera mejora respecto a 2024, pero claramente por debajo del promedio mundial, situado en el 3,2% para este año. Esto se debe, entre otros motivos, a que Alemania si bien dejará atrás los fantasmas de la recesión, apenas logrará este año un avance del 0,2%, mientras que Francia crecerá un 0,7% e Italia un 0,5%.</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>España lidera el crecimiento de la zona euro en un clima de desaceleración (Expansión, Cinco Días, El Correo)</title>
      <link/>
      <description>España se consolida como una de las economías más dinámicas de la zona euro, con un crecimiento del 2,9% en 2025 y del 2% en 2026, frente al 1,2% y 1,1% previstos para la eurozona por el Fondo Monetario Internacional (FMI). En el caso del PIB español, se trata de una mejora de cuatro décimas respecto a las previsiones que el organismo manejaba en julio para nuestro país. Al mismo tiempo, frente a las buenas noticias que llegan para España, el FMI también advierte de que el crecimiento global se debilita, arrastrado por las tensiones comerciales impulsadas por la guerra arancelaria desatada por Estados Unidos, con un fuerte impacto en la desaceleración del comercio internacional, así como por los elevados niveles de deuda pública. Estas son dos de las principales conclusiones que se desprenden del último Informe sobre Perspectivas Económicas Mundiales (WEO, por sus siglas en inglés), que el FMI acaba de publicar coincidiendo con la celebración de su asamblea anual, así como la del Banco Mundial, esta semana en Washington DC. El documento destaca que la eurozona apenas crecerá un 1,2% en 2025, una ligera mejora respecto a 2024, pero claramente por debajo del promedio mundial, situado en el 3,2% para este año. Esto se debe, entre otros motivos, a que Alemania si bien dejará atrás los fantasmas de la recesión, apenas logrará este año un avance del 0,2%, mientras que Francia crecerá un 0,7% e Italia un 0,5%.</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>España lidera el crecimiento de la zona euro en un clima de desaceleración (Expansión, Cinco Días, El Correo)</title>
      <link/>
      <description>España se consolida como una de las economías más dinámicas de la zona euro, con un crecimiento del 2,9% en 2025 y del 2% en 2026, frente al 1,2% y 1,1% previstos para la eurozona por el Fondo Monetario Internacional (FMI). En el caso del PIB español, se trata de una mejora de cuatro décimas respecto a las previsiones que el organismo manejaba en julio para nuestro país. Al mismo tiempo, frente a las buenas noticias que llegan para España, el FMI también advierte de que el crecimiento global se debilita, arrastrado por las tensiones comerciales impulsadas por la guerra arancelaria desatada por Estados Unidos, con un fuerte impacto en la desaceleración del comercio internacional, así como por los elevados niveles de deuda pública. Estas son dos de las principales conclusiones que se desprenden del último Informe sobre Perspectivas Económicas Mundiales (WEO, por sus siglas en inglés), que el FMI acaba de publicar coincidiendo con la celebración de su asamblea anual, así como la del Banco Mundial, esta semana en Washington DC. El documento destaca que la eurozona apenas crecerá un 1,2% en 2025, una ligera mejora respecto a 2024, pero claramente por debajo del promedio mundial, situado en el 3,2% para este año. Esto se debe, entre otros motivos, a que Alemania si bien dejará atrás los fantasmas de la recesión, apenas logrará este año un avance del 0,2%, mientras que Francia crecerá un 0,7% e Italia un 0,5%.</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Lucia Santo Tomás, Veterinaria y Technical Product Manager de Natura Diet: &quot;Muchos tutores siguen creyendo que la comida húmeda solo sirve como premio... nada más lejos de la realidad</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/vida-y-estilo/20251015/comida-humeda-gato-natura-diet-122374516?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>En el mercado de la alimentación para gatos existen múltiples recetas en diferentes formatos (patés, mousses, gelatinas…) elaboradas para los exigentes paladares felinos. Pero, más allá de su sabor, hay un aspecto clave que todo tutor debería saber: las recetas húmedas no son solo un capricho, pueden ser de gran utilidad diariamente, tanto para nutrir como para hidratar, aunque no todos los alimentos cumplen de igual manera esa función.Según Lucia Santo Tomás, Veterinaria y Technical Product Manager en Natura Diet, “la alimentación húmeda debe formar parte de la dieta habitual de tu gato, ya que no solo estimula su apetito, también aporta nutrientes esenciales, como proteínas y grasas, en una proporción parecida a lo que hacen las presas en su dieta salvaje”. Además, “su alto contenido en agua favorece la eliminación de orina lo que ayuda a disminuir el riesgo de ciertos problemas a nivel urinario, relativamente frecuentes en felinos”, añade.Nutrición adaptada a cada etapa de la vidaCada etapa de su vida exige ciertos reajustes nutricionales y, si optamos por recetas húmedas como base de su alimentación, debemos asegurarnos de que se tratan de fórmulas completas, específicas para gatos en la etapa de la vida correspondiente. No todas las recetas completas van a ser adecuadas para cualquier gato, debemos tener presentes sus requerimientos nutricionales específicos, que difieren si son crías, gatos esterilizados, con sobrepeso, mayores o con alguna patología crónica. En este ámbito, Lucia Santo Tomás explica que “las proteínas de origen animal son fundamentales para estos animales, ya que los gatos son carnívoros estrictos que se alimentan de presas en estado salvaje. También son esenciales nutrientes como la taurina, la vitamina A preformada, el DHA (un omega 3) o el ácido araquidónico. Todos ellos son abundantes en tejidos animales y debemos de tenerlos muy en cuenta cuando elaboramos recetas completas para gatos, ya sean de alimento húmedo o alimento seco”.La nueva gama Cat Paté cuenta con recetas naturales según las necesidades de tu gato / Ariadna CreusPero además de esos nutrientes de origen animal, la incorporación a su dieta de otros, que puedan servir de apoyo para contribuir a su salud en épocas más demandantes, puede marcar la diferencia. Un buen ejemplo serían los antioxidantes naturales, como los aportados por el zooplancton y el espino amarillo en las recetas de Cat Paté para gatos senior y gatitos. Recetas nuevas, con ingredientes naturales y texturas agradables La nueva gama Cat Paté ha sido diseñada para ofrecer un abanico de alternativas naturales según las necesidades del gato, ya que incluye cuatro recetas completas y cinco recetas complementarias que permiten aportar variedad a su dieta, tanto de perfiles nutricionales, como de sabores. Para los más pequeños, la gama Kitten incluye opciones con salmón fresco, pollo o vacuno, ricas en proteína animal, prebióticos y antioxidantes, perfectas para proporcionar energía y reforzar el sistema inmune en sus primeros meses de vida.En la etapa adulta, Cat Paté nos ofrece diferentes combinaciones que incluyen carnes y pescados frescos para poder satisfacer tanto sus elevadas necesidades de proteína (con bajos o ausentes niveles de hidratos), como un extra de omega 3 o de antioxidantes naturales en su dieta. Además, incluye alternativas hipoalergénicas a base de codorniz, recetas grain free e incluso recetas adaptadas tanto para esterilizados como para gatos con sobrepeso.Y para los gatos senior, Cat Paté se convierte en un aliado esencial. Las recetas específicas para esta etapa no solo son ricas en proteína, muy asimilable, sino que, por su textura y sabor, facilitan la ingesta y asimilación de nutrientes. Así mismo, la inclusión de ingredientes funcionales ayuda a cuidar de órganos clave, como los riñones o el cerebro.Comida completa o complementaria: claves para alimentar a tu gato En lo que respecta a la pauta de alimentación, no se puede generalizar. La clave está en saber si queremos ofrecer el alimento húmedo en exclusiva o si queremos combinar alimentos de diferente humedad, como croquetas y paté. Esta segunda apuesta es lo que se conoce como alimentación mixta o mix-feeding y permite beneficiarse de las ventajas de ambos formatos. Un alimento lleno de proteínas, nutrientes y antioxidantes . / Cedida/Ariadna CreusA diferencia de las recetas completas, los alimentos complementarios aportan nutrientes adicionales, pero no están diseñados para cubrir las necesidades diarias. Es decir, no van a aportar todos los nutrientes esenciales en cantidades adecuadas, por lo que tienen que acompañarse con un alimento completo y equilibrado. En el caso de hacer alimentación mixta es importante tener en cuenta las porciones ofrecidas en ambos formatos. Como comentaba la veterinaria Santo Tomás, “la comida húmeda debe ofrecerse cada día”, sin embargo, aclara, “si se están aportando otro tipo de alimentos paralelamente, para asegurar una nutrición sin excesos calóricos o deficiencias nutricionales, debemos adaptar las cantidades del alimento húmedo”.Alimentos más fáciles de comer por su textura blandaEl formato paté, con su textura homogénea, facilita la ingesta incluso en los gatos más delicados, con problemas en boca y dientes o con falta de apetito. Esta textura tan suave, no solo les permite seguir disfrutando del momento de la comida, sino que también nos ayuda a asegurar una nutrición óptima en todo momento.Natura Diet sigue demostrando su compromiso con nuestros gatos, cumpliendo una vez más su objetivo de nutrir su lado más salvaje en cada etapa de su vida. Sus nuevas recetas húmedas respetan sus necesidades reales y aportan un plus de naturalidad a su día a día, convirtiéndolas en una gran opción para cuidar de nuestro felino.</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Helena Guardans se perfila como próxima presidenta del Patronato del Liceu</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/ocio-y-cultura/20251015/helena-guardans-perfila-proxima-presidenta-122616510?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>Helena Guardans se perfila como próxima presidenta del patronato de la Fundación Gran Teatre del Liceu, el principal órgano de la emblemática institución barcelonesa. Según ha podido saber EL PERIÓDICO, la economista y actual presidenta del Consell de Mecenatge de la Fundació Gran Teatre del Liceu es una de las figuras mejor posicionadas para tomar el relevo de Salvador Alemany, que ejerce el cargo desde octubre de 2016 y que renovó por cinco años más en octubre de 2021. De momento su nombre suena con fuerza.La expectativa de un cambio en la institución al vencer el mandato de Alemany ha hecho que en los últimos meses hubiera rumores sobre el relevo, y distintas fuentes empresariales han confirmado a este diario que Helena Guardans i Cambó suscita consenso en el patronato para ejercer el cargo. Nacida en 1960 y licenciada en Esade, pertenece a una generación más joven que la de Alemany (1944). Asimismo, Guardans será la primera presidenta desde que en 2012 las instituciones públicas y del sector privado que integran los órganos de gobierno del Liceu (Generalitat, Ministerio de Cultura, Ayuntamiento de Barcelona, Diputació de Barcelona, Consell del Mecenatge y Sociedad del Gran Teatre del Liceu) acordaron que la presidencia dejara de ser rotatoria entre las administraciones y recayera en representantes de la sociedad civil. Antes que Salvador Alemany, el expolítico Joaquim Molins ostentó el cargo.Primera mujerDe ser elegida, Guardans sería la primera mujer en ocupar la presidencia del Patronato. Ella entró en el Liceu en 2024 tras ser escogida por unanimidad como nueva presidenta del Consejo de Mecenazgo Mecenatge de la Fundació Gran Teatre del Liceu, a propuesta de la presidencia y dirección general del Teatre. Desde su llegada las aportaciones procedentes del mecenazgo han ido al alza en el Liceu. La temporada 2023-24 el Liceu sumó 7,02 millones de euros por este concepto. Y en la 2024-25 el Liceu registró 7,2 millones de euros, una cifra que consolida el compromiso del sector privado con el Gran Teatre con el proyecto artístico, educativo y social de la histórica ópera de Barcelona. Si algo le preocupa es el desconocimiento sobre la labor social del Liceu, algo que juzga primordial. Para Guardans está claro que si algo nos diferencia de la inteligencia artificial es la cultura.A lo largo de su trayectoria profesional, Guardans ha ejercido la presidencia de la consultora WebHelp y ha formado parte del patronato de la Universitat Oberta de Catalunya o el centro de empleo socialmente responsable Grupo Sifu; también estuvo en el consejo de administración de Fira de Barcelona o de la ‘start-up’ de viajes de empresa y cuarto ‘unicornio’ catalán TravelPerk.Alemany, de 81 años, fue reelegido presidente del Patronato en una reunión extraordinaria celebrada en el Gran Teatre en presencia de todas las administraciones, la Sociedad del Liceu y el Consejo de Mecenazgo en octubre de 2021. Tiene previsto apearse del cargo dentro de un año. Alemany también fue, como Guardans, presidente del Consell de Mecenatge antes de asumir el cargo que ahora ocupa. El sustituto o sustituta de Alemany vendrá a propuesta de Salvador Illa, presidente de la Generalitat de Catalunya, que es el presidente de honor del Patronato de la Fundació del Gran Teatre del Liceu, informa Marta Cervera.El Liceu tiene varios retos por delante, entre los cuales se cuenta su nueva sede en el Moll d'Espanya: el Liceu Mar. Valentí Oviedo, director general del Gran Teatre del Liceu y que llegó al cargo en 2018, se mantendrá en el puesto mientras así lo quieran las administraciones y él mismo. El director artístico, Víctor García de Gomar que aterrizó en 2019, ya ha renovado una vez su cargo hasta 2027 y puede volver a renovar por otros cuatro años más. Josep Pons, director musical, se apea de la aventura a final de temporada tras renovar la orquesta y lograr que los liceístas se sientan orgullosos de ella. Jonathan Nott le sustituirá como director musical a partir de entonces. Suscríbete para seguir leyendo</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>31,7 millones en microcréditos sociales para 1.400 emprendedores</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/economia/20251015/31-7-millones-microcreditos-sociales-122596825?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>Cuando Bárbara Montes, de 31 años, decidió dar un paso al frente y convertirse en dueña del centro donde trabajaba, no imaginaba que aquel gesto marcaría su futuro. Maestra de vocación, había terminado sus estudios universitarios y se preparaba para las oposiciones, pero la incertidumbre laboral la llevó a emprender. “Desde el momento en que decidí dedicarme a esta profesión, no he dejado de buscar la forma de trabajar de ello y formarme cada día más”, cuenta.Su idea consistió en adquirir “Mi Pequeña Escuela”, la escuela infantil donde ejercía como maestra en La Alberca (Murcia), y transformarla en un espacio integral que incorporase ludoteca, talleres familiares, servicio de nocturnidad, comidas, cenas y una empresa de animación. Sin embargo, para Bárbara, la compra no era una opción. Fue gracias a la ayuda financiera de MicroBank y el acompañamiento de la Cruz Roja que pudo comprar el centro y reformarlo. Ahora, su iniciativa ha tenido tanto éxito que ya planea abrir una segunda escuela.El suyo es uno de los más de 1.480 proyectos que, hasta agosto de 2025, han recibido apoyo a través de microcréditos a emprendedores asesorados por entidades sociales concedidos por el banco participado al 100% por CaixaBank especializado en microfinanzas. Se trata de préstamos de pequeño importe, sin garantía real, cuyo tíquet medio alcanzó los 13.600 euros, según datos de MicroBank de 2024.El impulso de las entidades sociales“La colaboración con las más de 270 entidades sociales con las que trabajamos es esencial”, explica Cristina González, directora general de MicroBank. “Estas organizaciones desempeñan un rol fundamental en el acompañamiento de las personas emprendedoras, ayudándolas a transformar sus ideas en proyectos reales y sostenibles”.En este sentido, MicroBank destinó 31,7 millones de euros a este tipo de iniciativas durante los ocho primeros meses de 2025, con un importe medio de 21.417 euros por operación. El modelo combina el apoyo financiero con la orientación personalizada de entidades como Incorpora de la Fundació “la Caixa”, Andalucía Emprende, la Cámara de Comercio de A Coruña, el Servicio Canario de Empleo o el Instituto de la Mujer.El resultado de ese trabajo se refleja en la concesión de microcréditos, la mayoría destinados a la creación de nuevos negocios, impulsando el autoempleo y contribuyendo a la inclusión financiera. La entidad destaca que más de la mitad (56%) de las personas que emprendieron con este modelo son mujeres, un dato que evidencia su papel creciente en el tejido productivo español.¿Cómo funciona un microcrédito social?El proceso de acceso comienza con la elección de una de las entidades sociales colaboradoras. En el caso de Bárbara, esta fue Cruz Roja, cuya función consistió en acompañarla en la definición de la idea de negocio, la elaboración del plan de empresa y el informe de viabilidad. Con esta documentación, Bárbara pudo presentar su propuesta en una oficina de CaixaBank o a través del canal digital.En su caso, eligió la vía digital, sumándose a una tendencia consolidada que ya mueve 1,9 millones de euros, un 5,8% más que el año anterior. Tras el análisis técnico y financiero, la entidad bancaria le comunicó la resolución, que en su caso fue afirmativa.En cuanto a la localización geográfica de los proyectos financiados, el caso de esta maestra es una excepción. Por zonas, Barcelona concentra el 15% de las operaciones realizadas, seguida de Sevilla (6,8%), Granada (6%), y Málaga y A Coruña (5,8%) cada una.En el caso específico de Catalunya, se han concedido 6,9 millones de euros en microcréditos a emprendedores asesorados por entidades sociales entre enero y agosto. Solo en la provincia de Barcelona se destinaron más de cinco millones de euros, lo que supone un incremento del 2,29% respecto al mismo periodo del año anterior. Le siguen Girona (1,09 millones), Tarragona (0,53 millones) y Lleida (0,12 millones). En total, se han financiado 304 operaciones en Cataluña, con un importe medio de 22.774 euros.Los microcréditos cuenta con respaldo europeoMicroBank es la entidad de CaixaBank especializada en microfinanzas cuya función es facilitar el acceso al crédito a colectivos vulnerables y promover la inclusión financiera y el desarrollo socioeconómico del territorio. Lo hace, además, gracias al respaldo del Fondo Europeo de Inversiones (FEI), el Banco de Desarrollo del Consejo de Europa (CEB) y el Banco Europeo de Inversiones (BEI), tres instituciones que fomentan el emprendimiento en Europa dentro del programa de garantía InvestEU.Suscríbete para seguir leyendo</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>La inmigración toma el relevo de los pequeños comercios: el 96% de los nuevos autónomos son extranjeros</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20251015/inmigrantes-relevo-comercios-negocios-jubilacion-espanoles-122454400?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>Cada vez es más habitual encontrar un bar regentado por uno o varias personas de origen migrante que mantienen la clientela y la carta (a veces con algunos cambios) del dueño anterior. O un puesto del mercado, antes en manos españolas y ahora en manos de origen extranjero. O una pequeña tienda. El envejecimiento empresarial, que camina a la par que el del resto de población, y la falta de relevo en las propias familias está provocando un boom de traspasos generacionales entre españoles y extranjeros que responde a varios cambios sociales y está trasformando el tejido comercial de ciudades y pueblos.No hay estadísticas precisas de cuántos relevos se producen entre españoles dueños de pequeños negocios que se jubilan y personas nacidas fuera de España, pero sí hay cifras que permiten aproximarse a este fenómeno.Por ejemplo, en los últimos cuatro años, hasta marzo de 2025, el número de autónomos creció en 108.155, de los cuales nueve de cada diez (el 96,5%) son de origen extranjero. El extenso aumento se debe a que España es un polo de atracción de personas de todas las nacionalidades, especialmente de Marruecos y Latinoamérica, que trabajan en todos los sectores, con presencia destacada en la construcción, la industria manufacturera y la hostelería. Y muchos de ellos optan por ser autónomos y sus propios jefes.El comercio ha sufrido un descenso de 50.000 emprendedores españoles en los últimos cuatro años y un incremento de 7.900 autónomos foráneosEl comercio, por ejemplo, ha sufrido un descenso de 50.000 emprendedores españoles en los últimos cuatro años y un incremento de 7.900 autónomos foráneos. Y algo similar ha ocurrido en la agricultura, donde el sector ha perdido 12.500 autónomos españoles y ha sumado 1.700 extranjeros. En conjunto, el número total de emprendedores extranjeros alcanza ya al 14% (476.924 de 2,9 millones de trabajadores autónomos).El invierno demográficoAl mismo tiempo, los empresarios envejecen a la par que el resto de la población. La caída de la natalidad y el incremento de la esperanza de vida han provocado que, en general, la población activa de más de 55 años superara, en 2024, por primera vez los cinco millones de personas, con un crecimiento del 63% en la última década. Los trabajadores mayores de 50 años representan el 34% de la población activa y en 2030 se espera que alcancen al 40%. Pero, pese al invierno demográfico y al aumento de a la edad legal de jubilación, solo un 5% de los empleados y empresarios continúan trabajando después de los 65 años. La mayoría se retira a esa edad o antes.Están desapareciendo muchas empresas y negocios porque no existe un relevo, especialmente en la España despobladaCelia Ferrero— Vicepresidenta de ATAEl problema es que, de media, por cada tres personas que se jubilan, solo entra una al mercado laboral, con lo cual están desapareciendo muchas empresas y negocios porque no existe un relevo y eso se da aún más en la España despoblada, según explica Celia Ferrero, vicepresidenta de la Asociación de Trabajadores Autónomos (ATA). En esta situación, que un inmigrante decida dar el paso de tomar las riendas de una pyme o comercio supone la tabla de salvación para muchas de estas pequeñas empresas.El factor crucial es que los hijos renuncian a hacerse cargo de pequeños negocios porque se han formado para ejercer profesiones más cualificadasElisa Chuliá— Profesora de sociologíaLas causasEl fenómeno en auge responde a varios factores, desgrana Elisa Chuliá, profesora de sociología de la UNED e investigadora del think tank Funcas. La especialista indica que es cierto que quienes se jubilan ahora tienen menos descendencia que sus padres, lo que “sin duda dificulta el relevo generacional”. Pero, a su juicio, “el factor crucial” que está influyendo en este fenómeno es que los hijos “renuncian a hacerse cargo de pequeños negocios porque se han formado para ejercer profesiones más cualificadas, menos exigentes en esfuerzos físicos y duración de la jornada y, por lo general, mejor retribuidas”.“Y esos padres y madres que, cuando deciden jubilarse no encuentran entre su prole relevo son quienes más han contribuido a ese resultado, ya que ellos hicieron lo posible, con grandes sacrificios personales, para que sus hijos alcanzaran altos niveles educativos”. Por tanto, en su opinión, lo que está sucediendo en buena parte del tejido comercial, hostelero y del sector primario “tiene su origen en una situación que comenzó hace décadas, cuando se extendió la posibilidad de estudiar hasta las máximas etapas”.Carlos Walter Rojas, nacido en Colombia, regenta la tienda 1000 Aromas Café en Zaragoza. / Laura TrivesPequeñas empresasChuliá precisa que la falta de “relevo generacional familiar” es mucho más frecuente en las pequeñas empresas y los sectores “más sacrificados”. “El tamaño importa y mucho, porque en las medianas y grandes empresas hay más continuidad familiar debido al buen rendimiento”, afirma.Pablo Matinero, de origen argentino, y Vanesa Macarro, española, regentan ahora una lencería que antes era propiedad de una española en El Prat de Llobregat. / Zowy Voeten / EPCY los datos lo corroboran. Según un estudio del Instituto de Empresa Familiar, casi el 90% de los negocios tienen como propietarios una familia y no inversores profesionales, pero “la solidez y fortaleza de las sociedades a la hora de dar el paso a los hijos o nietos del fundador se aprecia solo en el caso de las grandes compañías, dado que poco más del 10% de las pymes tiene detallado un plan para afrontar el relevo familiar”.Los inmigrantes tienen un sentido emprendedor más desarrollado que en España, donde preferimos ser funcionarios o trabajadores por cuenta ajenaCelia Ferrero — Vicepresidenta de ATAEn este escenario, los inmigrantes están jugando un papel fundamental, por varios motivos. En primer lugar, llegan a España con el deseo de trabajar y prosperar; cada vez con perfiles más cualificados y “con un sentimiento emprendedor más desarrollado” que en España. “Aquí, en general, preferimos ser funcionarios o empleados por cuenta ajena, tenemos aversión a asumir el riesgo y así es difícil emprender”, apunta la vicepresidenta de ATA.Al mismo tiempo, para la población migrante dirigir pequeños negocios “es una oportunidad para convertirse en sus propios jefes y percibir más beneficios de su trabajo, teniendo en cuenta que el riesgo de mantener una empresa que ya cuenta con una clientela estable es lógicamente menor”, añade Chuliá. Además, supone “un reconocimiento en sus países de origen” y aunque no existen datos estadísticos, “no parece que exista una proporción significativa de españoles que renuncie a comprar o consumir en establecimientos regentados por extranjeros, siempre que estos funcionen bien y ofrezcan buena relación calidad-precio”.Las trabasEn cualquier caso, no todo son facilidades. En ocasiones, el negocio se ha quedado obsoleto o pide un precio muy alto por el traspaso y no todos las personas pueden permitirse una inversión inicial alta o tienen la formación suficiente para realizar los trámites y asumir el nuevo negocio, según explica Jesús Blanco, jefe de Fomento Empresarial del Ayuntamiento de Zaragoza. Blanco dirige precisamente una oficina diseñada para ayudar a empresarios que se jubilan y emprendedores que quieren asumir el negocio, con los trámites, la financiación necesaria o la formación, que ha abierto en Zaragoza ante la evidencia de que el relevo tradicional se está perdiendo. Y servicios similares han surgido en varias ciudades españolas.Suscríbete para seguir leyendo</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Apple, Microsoft y Amazon se mantienen como las marcas más valiosas del mundo</title>
      <link>https://www.elperiodico.com/es/economia/20251015/apple-microsoft-amazon-mantienen-marcas-122598857?utm_medium=feed&amp;utm_campaign=economia</link>
      <description>Tres empresas estadounidenses, cuyas industrias se basan fuertemente en lo digital, Apple, Microsoft y Amazon, se vuelven a coronar como las marcas más valiosas del mundo. Así se desprende del informe elaborado por la consultora Interbrand, conocido como 'Best Global Brands', que recoge las 100 más valiosas a nivel mundial.Según la consultora, el valor total de las marcas presentes en la lista alcanza en 2025 los 3,6 billones de dólares, lo que supone un aumento del 4,4% respecto a 2024. Sin embargo, Interbrand advierte que el crecimiento general se compone de varios factores: subidas históricas y nuevas incorporaciones, pero también caídas notables.La disrupción es la principal fuerza que moldea a las marcas actualmente. Aquellas que innovan en distintas industrias, que entran en nuevos terrenos, construyen relevancia cultural e invierten en estrategias de marca a largo plazo son las que están ganando, advierte Gonzalo Brujó, CEO Global de Interbrand.En cuanto al ranking, Apple se mantiene como la marca con mayor valor del mundo, con 470.000 millones de dólares, a pesar de experimentar una caída del 4%. Le sigue Microsoft, con 388.500 millones de dólares, registrando un fuerte aumento del 10%. Completa el podio Amazon, con un valor de 319.900 millones, y un repunte del 7%. Completando el top 4 se ubica Google (317.100M)A partir del quinto puesto hay un salto importante en valoración. Samsung (90.500M), Toyota (74.200M), CocaCola (60.100M), Instagram (7.300 millones, y un extraordinario repunte del 27%), McDonald's (3.000M) y Mercedes-Benz (50.100 millones, con una fuerte caída del 15%) completan el olimpo de las marcas a nivel mundial.Nvidia protagoniza las mayores subidasPor otra parte, varias marcas han registrado alzas significativas respecto al pasado año. Una de ellas es Nvidia, que se ha erigido este año en campeón de la Inteligencia Artificial (IA) a nivel mundial. El fabricante de chips ha experimentado un alza del 116%, que la aúpa hasta el decimoquinto puesto, con 43.200 millones. YouTube, con un 61% de revalorización, se aúpa hasta el decimotercer puesto. Uber (+38%), Nintendo (+35%) e Instagram (+27%) son también protagonistas de grandes revalorizaciones.El sector automovilístico, que enfrenta la transición hacia los vehículos eléctricos, muestra resiliencia. Entre las marcas de mayor valor, Toyota crece un 2% y mantiene la posición #6, mientras que Mercedes (#10) y BMW (#14) siguen en el Top 20, con caídas del 10-15%.Tesla cayó un 35% hasta la posición #25 debido al aumento de la competencia en vehículos eléctricos, mientras que BYD (#90) entra por primera vez en el ranking.Zara y Santander, representantes españolesUn año más, Zara (#41) y Santander (#77) repiten como las dos únicas marcas españolas con presencia en el ranking de las 100 marcas más valiosas del mundo. Ambas con resultados positivos: Zara aumenta su valor un 9% hasta los 19.400 millones de dólares y, por su lado, Santander crece un 3% hasta los 10.300 millones de dólares.Suscríbete para seguir leyendo</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Invertir en crédito corporativo de altos ingresos y cuidado con los depósitos y fondos monetarios</title>
      <link>https://www.elmundo.es/economia/ahorro-y-consumo/2025/10/15/68e7e63afc6c83f56e8b4575.html</link>
      <description>Mohammed KazmiActualizado Miércoles, 15 octubre 2025 - 00:04Una de las preocupaciones iniciales para la renta fija al comenzar 2025 era el impacto que el entorno arancelario bajo Trump podría tener sobre la inflación y la capacidad de la Reserva Federal (Fed) para relajar su política monetaria. Aunque a finales del segundo trimestre se observó un repunte en la inflación de bienes básicos, la repercusión sobre la inflación de servicios básicos -más estable y determinante de la inflación general - se ha mantenido limitada. Este trasfondo inflacionario está permitiendo a la Fed centrar su atención en el aspecto del empleo dentro de su doble mandato.A medida que el crecimiento económico se modera, este entorno debería dar a la Fed la flexibilidad para reanudar su ciclo de relajación en los próximos meses. Desde una perspectiva de construcción de carteras, esto nos ha llevado a preferir aquellas más equilibradas entre riesgo de crédito y de tipos de interés, reconociendo que este último puede ofrecer protección frente al primero en momentos de tensión y volatilidad. Esta dinámica ha sido evidente en lo que va de año, especialmente en el tramo corto de las curvas de tipos durante periodos volátiles como el Liberation Day y las recientes revisiones a la baja de las cifras de empleo.Este giro es positivo para los activos en su conjunto, pues permite al inversor centrarse en asegurar rentabilidades atractivas en términos globales, en particular dentro de los segmentos de mayor ganancia. Con el marco de los grandes acuerdos comerciales ya consensuado y la aprobación de la reforma fiscal en EEUU, probablemente hayamos dejado atrás el punto álgido de incertidumbre política respecto a la agenda de la actual administración.Esto debería abrir una ventana para que los inversores obtengan beneficios del carry. El contexto de alto crecimiento nominal es positivo para el crédito, ya que el ciclo de impagos debería seguir siendo benigno y las subidas de los diferenciales deberían limitarse con las medidas de relajación de la Fed. Nuestra preferencia es construir carteras con asignación a los segmentos de mayor rentabilidad del crédito, como los AT1, los bonos BB y los CLO, que siguen ofreciendo una prima atractiva sin necesidad de asumir un riesgo de impago significativo.No estar en depósitos y fondos monetariosAunque el calendario y la magnitud de los planes de relajación monetaria de la Fed siguen siendo inciertos, la dirección es clara. Además, si bien el mercado descuenta que la Fed recortará los tipos de interés hasta niveles cercanos a la estimación de la tasa neutral, históricamente ha seguido recortando por debajo de dichos niveles. Asimismo, aunque los últimos años estuvieron marcados por shocks inflacionarios, las correlaciones tradicionales han regresado a la clase de activos de renta fija, apoyada por la mayor preocupación de la Fed por los riesgos de ralentización económica y del empleo frente a la inflación.En términos históricos, la rentabilidad total (all-in yield) de la renta fija sigue siendo atractiva, especialmente en comparación con el entorno previo a la pandemia, caracterizado por un prolongado periodo de tipos de interés e inflación bajos. La rentabilidad ha vuelto a esta clase de activos y es una oportunidad para aprovechar el carry a medio plazo, donde el tiempo invertido en el mercado está generando frutos, en lugar de tener que acertar con el momento exacto de entrada y salida.Esto cobra especial importancia ahora que los recortes de tipos por la Fed reducirán la rentabilidad de los depósitos y de los fondos monetarios, que han seguido registrando fuertes entradas en el contexto de tipos altos. A medida que esas rentabilidades desciendan, es fundamental que los inversores traten de asegurar niveles elevados de rentabilidad total, en previsión de que la Fed lleve a cabo un ciclo de recortes mayor de lo esperado.Por último, aunque la inflación está bajo control en EEUU, es probable que se mantenga rígida y por encima del objetivo fijado. En consecuencia, resulta clave que los inversores busquen activamente rentabilidades claramente superiores a los niveles actuales de inflación, con el fin de garantizar tasas reales de retorno positivas, ya que será necesario adaptarse a un contexto en el que los bancos centrales muestran mayor flexibilidad respecto a los objetivos de inflación.*Mohammed Kazmi, es Macro Strategist and Fixed Income Portfolio Manager at UBP.</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Entre el desconocimiento y el optimismo: los españoles ven con buenos ojos los centros de datos, pero les preocupa la privacidad</title>
      <link>https://www.elmundo.es/economia/2025/10/15/68ee30ebe9cf4a6d5a8b45bb.html</link>
      <description>Nicolás Ardila MadridActualizado Miércoles, 15 octubre 2025 - 00:04En los últimos años, el debate sobre los centros de datos, al igual que los propios centros, ha ido implantándose en España. Su apetito energético y la necesidad de agua para refrigerarse chocan con el impacto económico y tractor que tienen en el sector tecnológico. Así, varias regiones tratan de atraer inversiones y de desbloquear conexiones, mientras que en otras hay más oposición hacia su presencia.Así, de momento, prima la falta de información. Según un estudio elaborado por Sigma Dos para SpainDC, la percepción sobre los centros de datos es altamente favorable (8,7 sobre 10), pero el 44% afirma saber poco o nada sobre ellos.La ciudadanía no solo valora positivamente los centros de datos, sino que también reconoce su relevancia para la sociedad y la economía digital ya que ocho de cada 10 afirman que juegan un papel fundamental en la digitalización de España, mejoran nuestros sistemas de comunicación y son clave para el desarrollo de la Inteligencia Artificial, mejorando nuestra calidad de vida y bienestar, informa el estudio.Precisamente, es la IA la que impulsa la proliferación de centros de datos. Así, Meta ha redoblado su apuesta por la inteligencia artificial con el anuncio de un plan para construir una red de macrocentros de datos, capaces de suministrar hasta 5 gigavatios (GW) de potencia computacional, en lo que representa uno de los mayores despliegues de infraestructura tecnológica jamás proyectados por una empresa privada, construyendo un centro de datos del tamaño de Manhattan para dominar la Inteligencia Artificial.Sin embargo, aunque la mayoría de las personas valore de forma positiva los centros de datos y el 84% los asocie a una funcionalidad de seguridad y protección de sus datos, a un poco de más de la mitad de los encuestados les preocupa la privacidad de la información custodiada por las granjas de datos y en segundo lugar, les inquieta la seguridad de los datos almacenados frente a ciberataques. La razón de la preocupación: las propias noticias. Por ejemplo, en mayo de 2024, la Universidad Complutense de Madrid sufrió un ciberataque que perjudicó a los datos sensibles (nombres, DNI, dirección, titulación, correo electrónico) de miles de alumnos de la mayor universidad presencial de España que estaban inscritos en la plataforma informática de Gestión Integral de Prácticas Externas que posibilita la realización de prácticas.Los delincuentes informáticos saben bien lo que hacen y conocen la riqueza de los datos personales y es por ello que los incidentes graves denunciados ante la Oficina de Coordinación de Ciberseguridad (OCC) del Ministerio del Interior crecieron un 94% en 2024.Por otro lado, siete de cada 10 españoles consideran que sería de utilidad que existiera una entidad que explique qué hacen los centros de datos y su importancia. La misma proporción de encuestados considera que el futuro de los centros de datos será muy positivo y con un crecimiento notable.La importancia de los centros de datos en el futuro, que corresponde con el informe que se presenta durante el V Congreso anual de SpainDC, moviliza milmillonarias inversiones a nivel global, ya que incluso, OpenAI, creadora de ChatGPT, anunció la pasada semana una inversión de 25.000 millones de dólares en Argentina para la construcción de un centro de datos de gran escala dedicado a inteligencia artificial en la Patagonia.En los últimos meses, la compañía norteamericana firmó acuerdos similares con gobiernos de Reino Unido, Alemania, Noruega, Japón y Corea del Sur y Argentina será el primer país de América Latina en sumarse a la red del programa Stargate. En el caso de España, nuestro país se posiciona como un candidato fuerte para albergar centros de datos, debido a la electricidad renovable competitiva, la conectividad de alta calidad y una red eléctrica de alta fiabilidad, en un territorio en el que la mayoría de sus ciudadanos percibe de forma favorable los centros de datos, a pesar de un conocimiento presuntamente superficial de la tecnología construida mediante datos y entrenamiento personal.</description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 11:20:23 GMT</pubDate>
    </item>
  </channel>
  
  
  
  




</rss>
